Sıdıka ve Kitaplar...

– Babam izin verdi bi kere!

– Herif zilzurnaydı be... Ne dediğini anlamamıştır. Tüyap filan... Kim bilir ne sandı...

– Ben anlamam... “Babacım kitap fuarına gidip bikaç kitap alıyım mı” dedim, kafasını öne eğerek onayladı... “Hüyp” dedi...

– “Kafasını öne eğdi” dediğin; baban yoğurt tabağına düşüp sızdı bi kere... Ayrıca yıllardır babanı rakı sofralarından toplayıp yatağına taşımış bi kadın olarak diyebilirim ki, çıkardığı “Hüyp” sesi, “Hayır” demek... O haldeyken söylediği sözleri en iyi ben yorumlarım... Mesela; “Hanmbikahbzubeaa” derse, bu “Hanım bi sade kahve yapsana” demek... “Biycammımımı” şeklinde mırıldanırsa, “Pijamamı giydir” demek... “Raggıynerezakmınnavradına” diye haykırdığında ise “Rakıyı nereye sakladınız lan, daha içicam” demek...

– Peki anne! Ben anlaşılır ve net sözcüklerle söylüyorum... Kitap fuarına gidicem, işte o kadar!

– İyi! Dönüşte Kelime-i Şahadet getir... Baban seni sağ komaz... İstersen minibüsten bi durak önce in, harakiri yap... Ev kana bulanmasın...

– Ay anne, şiddetin ne hoş, ne güzel dehşetin... Kendimi yuvamda, sıcacık bir mezbahada gibi hissettim... Altı üstü bi fuara gidicez dedik, derhal ortalık kan ve barut koktu... Anlaşıldı... Sağ kalabilmek için kitap fuarından sonra, silah fuarına ve Bekaa Vadisi’ne de uğramam gerekiyo...

– Gerekmiyo aslında, manyaklaşmazsan uzun yaşarsın... Şurda sıcacık sobanın başında otur işte... Boş zamanlarını değerlendirmek için ille de kitap okuman mı gerekiyo... Zaten bizim ev hobi fuarı gibi... Çiçekler, kuşlar, akvaryum, kedi... Onlarla vakit geçir.

– Çiçekmiş... Geberik bir menekşe var... Geçen gün bi tane açıcak oldu, babam saksıda izmarit ezerken paraladı... Bu sevgisiz evde çiçek mi büyür be... Bütün hayvanat stress içinde... Balık doğurduğunu yiyo, kuşun bi kere “cik” dediğini duymadım, kedinin de âdetleri düzensiz...

– Çiçeğe çubuk gübre koydum, kedi yaşlı zaten... Kuşu da değiştiricez...

– Kuşu değiştiriceklermiş... Şu sevgisizliğe bak... Zavallı hayvan... Mobilya mı kız bu? Koltukların yüzünü, duvarkâğıdını filan mı değiştiriyorsun? Önce şunu anla, o bir organizma, o kuşun bile bir kimliği var anne!

– Senin de bi kimliğin var... Baba adı hanesinde eşşek kadar Zekeriya yazıyo... Hatırlatırım!.. Bu mevzu kapanmıştır Sıdıka, kuşa yem ver!

– Sıdıkağ! Sıdıkaa!.. Kuş nerde kız, naaptın?..

– Abim yemiştir...

– Doğru cevap ver... Kafesinde yok hayvan...

– Ay ne baarıyosun anne... Kuş eskidiydi zaten, değiştiricez diyodunuz... Belki babam götürmüştür, yerine sıfır kuş alıcaktır... Ya da ne biliim, istavritle filan takas edicektir...

– Naaptın kız kuşa?

– Kuşu bozup yastık yaptım... Çeyizime... Kuş tüyü kırlent...

– Dalga geçme! Akşama baban gelir, seni o kafese sokup duvara asar, görürsün...

– Tamam... Biz kuşla ööle anlaştık zaten... Onu azad ettim. Pır dedi gitti... Şimdi kitap fuarındadır, belki ordan bir tiyatroya gider, oturur arkadaşıyla kahve içer, konuşur... Şimdiye belki insan bile olmuştur...

– Teytö! Mmmmınazastaravradını heytk! Zımbalinsstimini... Rrrosb!

– Baban diyo ki, kuşu niye saldın? Kitap fuarında bok mu var? Yediğin dayak yetmedi mi...

– Piycammımı...

– Baban pijamasını istiyor...

Yağmur Kaçağı Sıdıka!

– Bu havada, gerilla eğitimi almamış bi insanın Merter’e gitmesi son derece anlamsız bişey anne...

– Ne varmış kız havada?.. Alt tarafı bi yağmur yağıyo... Duyan da dışarda hortum çıktı sanıcak...

– Adı geçen yağmur İstanbul’a yağıyo anne! Kazmapolit metropolümüz şimdiye çoktan sel ve afakan baskınına uğramıştır... Elektrik kesintisi, su baskını, zincirleme kaza, kitli trafik arasında, on milyon manyak insan dışarda gırtlaklaşırken bir anne öz kızına “sokağa çık, Merter’e git” der mi?

– A aa... Kız sen diil misin eve tıkılı kalmaktan şikâyet eden... Merter’e halangile gidicen işte; hava almış olursun... Şurdan atla otobüse...

– Ne? Bi de otobüse binicem haa? Üç saat bi santim ilerlemeyen belediye otobüsünde fordçuların ne biçim fantezileri vardır biliyo musun? Ailecek benim ırzımdan vazgeçtiniz heralde! İşe bak, yıllar sonra tek başıma dışarı çıkmama izin veriliyo ama planlı olarak İstanbul’un cinnet geçirdiği bir gün seçilmiş...

– Aay sanki karıya İskenderun’a git dedik... Gidiceğin yer iki adım yer be kızım... Şetaret halanın günü var, ortalığı silip süpürmesine yardım etçen, yaptığım keki götürüvericen... Kadıncağız telefon etti, sevaptır, istiyosan mahalleden tanıdık bi taksi tutalım...

– Taksiciler bu havada babasını bile tanımaz... Çoğu eşşoğlueşşeğin çift tarifelisi olmuştur... Bence Şetaret halam hava muhalefeti nedeniyle gününü ertelesin, ya da git bana komşudan motosiklet iste... Bu trafikte anca motosikletle ulaşım sağlanır... Esasen motosiklet bile bişey yazmaz... Benim burdan Merter’e gidebilmem için, suda da manevra kabiliyetine sahip anfibik komando bölüğünün bana yol açması lazım... Bunalımlı ev karısı günlerine kek yetiştirmek ve gıda yardımı için alarma geçirilsinler...

– Bunalımlı deme halaya! (Şlak!) Edepsiz karı!

– Haydaa... Durduk yerde bi de darpa uğradık... Ev diil darphane... Neymiş, Merter’de yaşayan halama kek götürecekmişim... Kırmızı şapkalı, kara bahtlı kız masalının 1993 versiyonu... Orman yerine yağmur yağmış İstanbul’da cereyan ediyo...

– Mor gözlü kız olcan akşama sen... Baban bi duysun...

– Bana ne be! Ben kek kuryesi miyim? Hem babamın beni “evde oturucam, asla dışarı çıkmak istemiyorum” diye dövmesi imkânsız bişey... Stratejisine ters herifin... Yıllarca kırıp dizimi evde oturarak hayırlı bir kısmet beklemek üzere eğitildim ben... Çıkmiycam işte dışarı! Minder gibi oturucam şu divanın üstünde... Kimse benim kadar güzel evde oturamaz, bu benim zenaatım... Kırmızı şapkalı bir ev kızıyım ben...

– Eh, keyfin bilir... Bi daha bok dışarı çıkarsın sen!

– 2000 yılında İstanbul’un nüfusu yirmi milyon kişi olucak... Benim dışarı çıkmama gerek kalmıycak, onlar içeri gelicek... Freni patlak otobüsle camdan dalıp senin kabarmamış keklerini sorgusuz sualsiz yiycekler... Şurda, evin salo nunda, arazi mafyası, rüşvet erbabı belediyeciler, sahtekâr müteahhidler fink atıcak... İçine sıçıcak yol kalmıycağı için AS 900 kamyonlarla banyonun ortalık yerine linyit kömürü dökücekler...

– Sen kimin kekine “kabarmamış” diyosun haa, kırmızı şapkalı, pabuç dilli kaltak...

– Senin ellerin niye bu kadar ağır baba?

– Senin kafanı kırmak için... Niye Merter’de oturan halana kek götürmedin, niye dışarı çıkmam diye tutturdun? Şimdi senin saçını, başını... Kırmızı şapkanı... Ecdadını...

– Hayır, döv dövmesine de, bu çok anlamsız bişey... Eşkiyanın tabiyatına aykırı... Dayak arsızı olucam ama... Ah! Ben dışarı çıkmak isteyince mi, yoksa istemeyince mi dövülücem, ya da kek kabarmamış diye mi dayak yiyorum, bunu bilmek en doğal hakkım... Ah... Ay saçım... Fakat, baba! Ben niye dayak yiyorum yaa! Terör uzmanı Mahir Kaynak’a sorucam bak, nooluyo?.. Ay ay... Saçım... Uff!...

Dilek Türbesinde...

– Marpuçcu Baba Hazretleri’nden ne diledin kız?

– Park yeri...

– Hazretleri’nin huzurunda çimdirmiyim şimdi! Ulu kimselerin türbesinde huzura çıkınca makara yapılmaz... Hele anneyle dalga geçmek hiç olmaz, çarpılırsın alimallah... Bööle yamulup helezonik kalırsın...

– Niye? Dalga filan geçtiğim yok, ben Hazretleri’ne dua okuyup, park yeri istedim... Seneye de araba istiycem kısmetse...

– O dilin şişer de kalır ağzının içinde, dalga geçme diyorum sana!.. Park yeri istemişmiş... Direkman araba istesene madem... Niye işi uzatıyosun? Marpuçcu Baba Hazretleri park kâhyası mı sana park yeri bulacak?

– Bizi batıran bu zihniyet işte... Önce alt yapı sorununu halletmeye çalışıyoruz heralde.. Park yerin, sürücek yolun olmadıktan sonra Rolsroys’un olsa ne yazar... Bütün hıyar tüketiciler gibi üç kuruşu denkleştirip araba almakla olmuyo bu iş...

– Hıyar deme Hazretleri’nin huzurunda... Hem senin ara ba istemen bile manasız... Gelinlik kızsın, hayırlı bi kısmet istesene... En azından kısmetinle ilgili altyapı hizmetleri iste, kocana iyi bi iş, bedelli askerlik filan...

– Bana ne, onları erkek tarafı istesin...

– Manyak! Önce akıl fikir istemek lazım sana...

– Hakkaten fikir isteseydim keşke... Acaba Marpuçcu Baba Hazretleri’nin 2000 yılının eşiğinde bir megapol olarak İstanbul’un sorunlarıyla ilgili çözümsel fikirleri var mıdır? Kız anne hakkaten bi düşünsene... Bööle bi fikri Hazret lütfedip bana verse, ben bu yerel seçimlerde aday olsam...

– Töbe de kız çabuk... Bi dilek dile dedik, koca İstanbul’u istedi salak... Sana kaldıydı... Elin değmişken Eflak ve Boğdan’ı da isteseydin... Hem Sayın Tansu Çiller İstanbul’u senden önce istedi bi kere...

– Hazret’in huzurunda kapışmayalım şimdi anne... Ben öölesine söyledim zaten. Fikir iste diyen de sensin... Hem Hazret bilse de kimseciklere söölemez ki... Arazi mafyası bi öğrenirse kabrinde rahat bırakmaz adamı... Gelip türbesinin üstüne gecekondu plazası yaparlar...

– .......................

– Hadisene kız...

– İçimizden diliyoruz heralde...

– Niye? Annenden gizli saklı bişeyin mi var? Damat bu boru diil, kızımın kısmetini bilmek en tabii hakkım.

– Manyaklaşma anne, damadın henüz tasarı safhasında... Şööle ela gözleri, siyah saçları olsun diyorum, iki yanağında gamzesi mutlaka bulunsun, fazla uzun boylu istemez... Bebek gibi yüzü olsun...

– Çok yakışıklı olmasın, gözü dışarda olur... Şimdiki gençlerin hepsi manyak, televizyondan felan kışkırıyolar... Sen kendine göre bişey iste... Siyah gözlü filan olsun, kara kıvır saçlı, bıyıklı, hafif kel ve göbekli de olabilir... Evine bağlı olur o tipler... Bira içip maç seyreder, iki de çocuk do ğurup atarsın önüne, sen sağ ben selamet...

– Hazret de şaşırıcak şimdi bu işe... Kısmeti kim istiyor karıştırıcak... Adı geçen kısmet benimdir efendim, annem kafayı yedi, mümkünse onu kaale almayın, amin...

– Sen yedin esas kafayı... O çocuk itin teki.

– Hangi? Kim?

– Ela gözlü olan. Gamzesi var hani... Serseri o...

– Kız yok ki ööle birisi anne, nerden biliyoruz serseri olcaanı...

– Ana sözü dinlenicek, o kadar... Düdükler o çocuk seni, yüzünden belli, sahtekâr o, koca olmaz ondan...

– Lütfen siz annemi dinlemeyin, amin...

– Yürü kız, yok sana kısmet felan, kaltak! Töbeler...

– Evelallahın izniyle; bi yanlış anlaşılma olmasın Hazret... Anneminki diil benim dileğim yani... Ela gözlü, iyi yürekli olcak... Amin... Tamam anne çekiştirme... Amin... Ela göz... Tom Kuruyz...

Evrenin Sırları

– Annecim kız... Bak ne düşünüyorum biliyo musun? Diyelim ki şu masa uzay olsun... Peki bunun dışı neresi, uzay nerde bitiyo? Yani evren nedir bi bakıma, hıı?

– Ne biliyim kız ben, Kaptan Körk müyüm?

– Babam biliyo mudur peki?

– Tabi, astronot ya senin baban; bilir, niye bilmesin... İstersen akşam gelince kendin sor... Çarptığı gibi seni dünya görümcesinin dışına çıkartır...

– Ahihih... Görümce diil kız, yörünge...

– Ne haltsa işte! Ukalalık yapma anneye!..

– Peki bi teleskop kaç paradır?

– Yeni Karamürsel’de dörtyüzbin lira!.. Milkart’ın varsa yetmişdörtbin lirasını trink geri veriyolar... Kız sen beni delirticek misin sabah sabah! Senin ağzından doğru dürüst bi laf çıkmıycak mı? Hoplak şey! Evin dışına çıkamayan karı, gezegenin dışına takmış kafayı... Teleskop kaç paraymış.. Baban sana uzaya baktırtır mı hiç?

– Uzaydan buraya bakıyolar ama... Globe teleskobunu yeni tamir ettiler...

– Kim bakıyo kız, ört perdeyi... Çıkıl şu camın önünden!.. Kız çeksene şu perdeyi...

– Ay tamam tamam çektik... Hemen de uzaylılar iffetime baktı ordan... Olmaz böyle bişey yaa... Elalem aya gidiyo, biz cam önünde oturucak teknolojiye sahip diiliz daha... Galileo’yu da bu zihniyet astı zaten... Engizisyon mahkemesi...

– Engin kim kız?..

– Tamam anne kapatalım bu konuyu...

– Ben biliyorum o Engin’i ama... Açıyo telefonları, ben çıkınca sessiz sessiz duruyo... Efendi karakterde bi insan olsa, ses verir, kendini tanıtır, kısa künye yapar...

– Kim?

– Engin dediğin çocuk... Teleskop... ay... telefon sapığı...

– A aa... İftira mekanizması işledi yine... Ben hayatta Engin filan demedim... Engizisyon mahkemesinden söz ettim... Duymuyor, anlamıyor, uyduruyorsun... Uzaydan konuşuyoduk şurda; “Engin” diye olmayan bi herif yüzünden dayak yeme olasılığım belirdi... Aklını başına topla anne! Ne bu iftiracı güvensizlik yaa? Her sessiz telefon bana mı geliyo bu evde? Ne malûm, arayan ya abimin manitası filansa...

– Sapık mı abin? Koç gibi delikanlı maşallah... Ne işi var Engin’le filan...

– Lan delirtme beni anne yaa! Engin diye birisi zaten yok... Hem gelen telefonun sessiz olması itibarıyla arayanın cinsiyetini nerden bilebiliyoruz? Nooluyo? Delirdin mi?.. Aaa ama...

– Höykürme anneye! Çemkirme! Koparırım senin o dilini...

– Eh sen kaşındın kız anne... Düşün bakalım... Ya telefonlar babamın metresi filan gibi bi kadından geliyosa; sen çıkınca kapatıyosa... Hıı? Paranoyaysa, paranoya... Hadi bakalım!

– Oyyyy anaam anaam, ciğerim yanıyoo... İçim acıyoo... Ben bu adamın her kahrını çektim... Dövdü ses etmedim, içti ses etmedim... Bağrıma taş basıp iki çocuğunu büyüttüm, pişirdim, taşıdım, saçımı süpürge ettim... Bana bunu da mı yapıcaktı, üstüme dost mu tutucaktı... Elin orosbusu eve telefon edip sessiz sessiz cilve mi yapıcaktıaaaay... Öliim beean!

– Kız anne manyaklaşma... Yok ööle bişey... Ben sadece senin paranoyanın anlamsızlığını şeetmek için şeettim... Babam yapmaz, niye senin üstüne gül koklasın... Ağlama bak... Ulan şurda uzaydan konuşuyoduk iş nerelere geldi... Anne... Yok ööle birileri... Ay yeter artık ama... Uzaylılar filan gelse, kurtarsa bizi şu cehaletten, şu zavallılıktan... Ağlama anne be... Tamam lan, Engin arıyo... Yeter ki sen ağlama... Şu galaksinin en zavallı yaratıklarıyız kız!

Pazar Sabahı Sıdıka...

– Yakarım sobayı da yakarım, kurarım sofrayı da kurarım... Tırınım tırınırınınınım, tırınım, tırınırınım...

– Sıdıka! Sabah sabah fingirdeme kız... Daha baban uyuyo...

– Pekâlâ bayan negatif... Sustuk... Susarım yüzümü de asarım, nırınım... Kım!

– Negatif deme anneye... Dilinde çıban biter...

– Hey Yarabbim... Sabah sabah şööle bi neşeyle uyandık, sobayı yakıp kahvaltı hazırlarkene iki şarkı mırıldandık; çıbanlar, çıyanlar, hafakanlar gırla gitti... Eşeklik bende, bu evin nesine neşeli uyanıyorum bilmem... Ev diil toplama kampı... Kamp komtanı babam akşam bi şişe büyük içmiş uyanamıyo... Ben ne hakla şarkı söylerim ki.. Uyusun Führer, yazıktır... Yeterli cephane olsa beni anında kurşuna dizicekler canına yandığımın evinde...

– Hani sen susmuştun kız?..

– Can çekişiyorum, bunlar en son laflarım... Allahtan mahallemize asla doğalgaz gelmiyo, yoksa gaz odası da yaptırır bunlar...

– Cık cık... Lahavle... Bi susmadı karı be... Gaz odası, toplantı kampı, vır vır vır... Ne bu sabah sabah kız? İkinci Dünya Savaşı’nı mı gördün rüyanda...

– Yok! Pasarofça Antlaşması’nı gördüm... Niye rüyamda İkinci Dünya Savaşı’nı görcekmişim ki? Rüya filan diil, bildiğin gerçek... Doğduğumdan beri, babam Hitler’in kıvırcık saçlı badem bıyıksızı... Sen de Almanca bilmeyen Eva Braun... Abime gelince, o da olayların ardındaki gerzek...

– Al işte... Baban öksürüyo, uyandırdın herifi... Çabuk sobanın arkasını kapa, üstüne ekmek koy, yürü git abini kaldır, kahvaltı sofrasında arbede çıkmasın...

– Abi... Abi kız... Hadi kalk...

– Mmmmmh..

– Kalk bak... Gıdıklarım, su dökerim, parmaklarının arasına kibrit çöpü sokup tutuştururum, sırtından aşşa buz kalıpı atarım, yorganının altına dövüş horozu salarım... Yaparım bilirsin. Lan kalksana abi... Babam uyandı, şimdi seni sorucak, haybeye şiddete maruz kalıcaksın.

– Sus kız sabah sabah... Ecdadınıdansonkost umunuumununterimdenkimbabamınasekbeniseneteperim.

– Aman ne güzel... Hemşiranım, abim yaşıyor, komadan uyandı, hayat belirtisi gösterdi, küfredebiliyor... Pis şey... Kalk dedim bak... Toto ve loto kuponunu, kombine maç biletlerini yırtmak üzereyim. Ayrıyetten karakoldan celp geldi, şubeden çaarıyorlarmış...

– ..........................

– Didem telefonda... Seni istiyo... “Abini arzuluyorum, kalkıp hemen gelebilir mi acaba” dedi.

– ..........................

– İlkay kapıda, halı sahada semtin maçı varmış, “malze melerini kapsın gelsin” dedi... Postacı ısmarladığın şişme kadını getirdi... Babam pakedi açmak üzere; koş, kalk, elinden kap...

– ..........................

– Heey aabi... Harika bi haberim var... Şikago Kranikıl Gazetesi’nden Editör Ceremi Ston’un mektubu geldi... Öykülerini basmaya karar vermişler... İlişikte 1000 dolarlık bir de çek var... Woaav... Sonunda oldu abi... Biliyordum... Hey hey senin problemin ne biliyo musun, sen aptalsın adamım... Kalksana laaaan! Herife bütün numaraları çektim Amerikan dizisi repliklerinden bile attım, bana mısın demiyo... Eh, benden günah gitti...

– Abi... Abicim... Duyuyo musun beni? Fener 2-1 önde, karşılaşma devam ediyo... Abi be, çok mu kızdın bana... Naapiim, ben sana dedim ama... Vaktinde kalksaydın babam da seni dövüp odana kitlemezdi... Abi lan... Ses ver... Merak ediyorum bak... Bi çılgınlık yapma... Naapalım, babam bööle biri işte... Abi, ses ver lan, bişey mi yaptın kendine...

– Git kapının önünden zzına zıçtımınım oroskalta.

– Oh... Allaha şükür... Küfür ettiğine göre yaşıyor, intahar etmemiş eşek... Pis...

Sıdıka’nın Kısmetleri...

– Armudun sapı, üzümün çöpü... Hanım kızımız hiç kimseyi beğenmiyor... Sanki Sindi Kravford kaltak, burnu beş karış havada...

– İftiranın da böylesi... 45 yaşında bi kuruyemişçi dışında şimdiye kadar bütün kısmetlerime babam hayır dedi...

– Sen onları kısmetten mi sayıyosun? Tuhaf tuhaf meslekleri vardı... Parmak izi uzmanı, minder amiri, kuşbilimcisi...

– Ay, Kuzey Deniz Saha Komutanı’nın istiycek hali yok ya... Ben tahsili yarım bırakılmış kendi halinde bi ev kızıyım... Kısmetlerim de ona göre oluyo tabi...

– O da doğru... İnsanın kızı manyak olunca, talipleri de tuhaf oluyo... Neydi o en son babanı çıldırtan... De... Deyusta... Ne?

– Degüstatör... Şarap tadımcısı... Şarap eksperi. Yazık, hoş da bi çocuktu... Tom Kuruyz’a benziyodu... Tom’un Lüleburgazlı olanı... Babam “Benim degüstatöre verilecek kızım yok” diyip kestirdi attı...

– Yalan mı, içip içip eve gelir, dünyayı zindan ederdi sana...

– İçmiyo ki, tadıyo... O içip içip eve gelen babam... Rakı içicisi... Haydari eksperi...

– Asıl sen o kuruyemişçiyi kaçırdın... Çarşıda ayı kadar dükkânı vardı...

– Lafa bak, dükkânı varmış... Kızını vericeksin, önce insan mı diil mi ona bak... Demek beni iki pasaj dükkânı olan bi hayvan, ne biliim ki karıncayiyen istese vericeksiniz...

– Şarap içiceene karınca yisin, fena mı? Herif görücü geldi, hemen kara delikler, izafiyet teorisi, dış politika mevzuları açıp kaçırdın adamı... İnsan gibi iki laf konuşsan olmaz mı sanki...

– Ne yani, herif kuruyemişçi diye Çorum leblebisinin alış fiyatını mı sorucaz?

– Peki o at yarışı anlatıcısı herifin nesi vardı. Hoş bi oğlandı... Aldo, Yıldo ve Hakan Balamir karışımı bişey... Nesi vardı hıı?

– Annesi... Kaynana adayı olarak beni incelemek için hamama götürdüğünde, cetvelle kürek kemiklerimin arasını ölçmeye kalkmıycaktı... Köle satın alıyomuş gibi saçlarıma, dişlerime bakmasına ses etmedim... Hatta “Bakalım etin sıkı mı?” diye kalçamı bile çimdirip morarttı... Ama cetvel çıkınca şuurumu kaybettim... Göbek taşına yatırıp boğmadığıma dua etsin... Hem hani tuhaf mesleklilere verilicek kızınız yoktu... At yarışı anlatıcısına niye ses çıkarılmıyo?

– Dayısıgil Hidoprom Mafyası’nın başıymış... İşleri iyi yani... Abine bi sürü tüyo vermiş.

– Dükkân bile bi derece... Ama tüyo karşılığı kızını evlendirmeye çalışan bir aileye mensup olduğum için kendimi vurmam an meselesi.

– Ay, kız, nası konuşuyosun ööle... Biz sana kıyar mıyız?.. Ama evlenme yaşın geldi sayılır, ööle fazla incelemeden birine “he” deyiversen... Ne demişler, erken kalkan yol alır, erken evlenen döl alır...

– Önce abim döl alsın, tüyo felan alıcağına... Eşek kadar adam oldu, ortada döl yok, yumurta yok.

– Abin erkek... Daha askere gidicek, iş kurucak...

– Ben de bi iş kursam, sonra...

– Kız kısmısı önce evlenip döl alır... Sonra kocası izin verirse işini kurar... Bak, adaşın Sıdıka Atalay iki çocuk büyütüp ööle iş kadını olmuş. Önce bi dünyaevine gir, sonra istersen TÜSİAD’a bile girersin...

– O kuruyemişçiyle anca menapoza girerim ben. Kız anne, ben döl alıcam diye birine “he” demişim, yüreğim, beynim, “he” demezse kaç yazar? Dedem seni okuldan alıp zorla babama vermeseydi, noolucaktı bi düşünsene... Hani anlatmıştın... Şadan diye bi çocuk varmış, sana mektup yazan... Söylemiştin ya, sonradan konsolos olmuş hani... Noolurdu, bi düşün...

– Ay anne lütfen... Sen hayatında rakı mı içtin, çok fena çarpıcak bak... Hem babam gelicek... Hay dilim kopaydı, nerden açtım şu konsolos mevzuunu. İçme anne kız...

– İçccam... İyps... Çarpsın beni, yok etsin bana... Hiykc! Onbeş yaşımda... onbeş... Üç dönüm boktan tarlaya sattılar beni... Bi ay ağladım... Hiypsk! Sıdıka kız! Madrit ne yana düşüyor şimdi... Hıı? Şadan orda konsol... Os... Gidim görim... Bohçamı... Bilat alcim... İyps... Ölüyüm ben... Ölüyüm... Yazık bana...

Sporcu Sıdıka

– Sıdıka kız, naapıyosun ööle başaşşaa!

– Amuda kalktım.

– İn çabuk... Annenin karşısında amuda kalkılmaz, düzgün otur... Beynine kan hücum edicek, iyice aptal olucan...

– Tam tersi, insan böyle daha rahat düşünüyo... Kız anne, bu Almanya, İngiltere filan niye aniden döndü?.. Düşünüyorum da, “İnsan binmiyceği eşşeğin önüne ot atmaz”... Ne gibi bi hesapları var acıba? Elin Con’uyla Hans’ı PKK’yı yeni mi fark etti? Kıbrıs, Kuzey Irak, Çekiç Güç filan noolucak acıba şimdi? Kim bilir nedir?

– Elinin körüdür... Allahümme sabirin... Yarabbim sen bu Sıdıka kuluna akıl fikir, bize de ecir sabır ihsan eyle... Kız tepetaklak durmasana evin içinde...

– Çiller Klintın’a Vakko’dan gravat hediye etti diye mi dünya bize iyi niyet gösteriyo dersin.. Ben vaktinde Beyaz Saray’a frigofrik kargoyla aşure göndermeye kalkınca kızıyodunuz... Bu işler böyle dönüyo işte! Ulan ben şu evde kapalı kalmasam esasen vizyonu çok geniş bi karıyım...

– Yırtarım o vizyonunu senin! Hacılar basması gibi caart tadanak ayırırım... Sapık karı, yine başladı dünyanın dengesinden... Ay gün geçtikçe bi tuhaf oluyo bu kız! Eskiden hiç olmazsa amuda kalkmadan ötüyodu... Sıdıka! Derhal babana telefon ediyorum, bi taksiye atlayıp seni gebertmeye geliyo...

– Tamam tamam, bi saniye, iniyorum.

– Bak şimdi de köprüde duruyor... Kız parende atmasana şu evin içinde... Yer hareketleri yapma anneye!

– Aman tamam be üff... Canına yandığımın evinde beynini çalıştırsan suç, bedenini çalıştırsan suç... Bırakın bari spor yapayım... Evde otura otura bu yaşta bidona dönücem...

– Hıh, spormuş... Evin içinde teyyare gibi ordan oraya uçuyo... Sirk mi kız burası?

– Hıı... Sayenizde... Bildiğin sirk işte, üstüne bastın... Ben bu kafeste ev kızı terbiyecileri tarafından kırbaçla eğitiliyorum... Vakti gelip gerekli numaraları öğrenince, görücüye çıkartılıcam... Ağır ol, hanım hanımcık ol, fingirdeme, fink atayım deme, bütün gün otur, kek yap, kek ye, kek yedir... Güne misafir git, kısır ye, mozaik pasta, puding kurabiye yut... Sonra? Standart ev kızı anatomisi: Kaçınılmaz bir dötten bacaklık... 20 yaşında selülit, 35 yaşında hipertansiyonlu yağ varili...

– Eh akşama görürsün sen... Keşke selülitlerim olsaydı diye dua edicen... Baban etini budunu morartıcak senin... O dötünü bacağını filan ayırıcak...

– Babişkoo... Nasısın, çok mu canın yanıyo... Çabuk geçer inşallah... Öhü... Aman da aman babacık uf olmuuş...

– Inngh... Aııhh... Amuda godumunusundu... Ingh...

– Ay vallahi isteyerek olmadı baba, samimiyim bak... İn san öz babasına el kaldırır mı, yani revaşatayla tekme atar mı hiç? Benimkisi tamamiyle bir refleks olayı... Köşeye sıkışmış bir kedinin “pıhhh” yapmasına da benzetebiliriz... Nası yaptım ben de bilmiyorum... Aslında olay normal akışını izliyodu, yani sen beni dövüyodun; ve fakat nasıl olduysa... Öhö... Hakkaten bu olay bi kaza... Son günlerde jimnastikle biraz fazla ilgilendim galiba... Evet, ben bir eşeğim... Babaya revaşatayla tekme atan ayaklar taş kesilir... Sen hele bi iyileş ödeşiriz... Ama... Yani, fazla dövmiycan ama di mi? Kaza bu bir... Bu bir... Vallahi bak...

Yetenekli Sıdıka...

– Kız doğru dur şu evde, bi dakka doğru dur... O radyoyu kıs, elindeki sopayı da bırak... Otur bi kenara!

– Nabzımı da durduruyım mı anne?

– Çeneni kapa!

– İyi bari... Müsait bi yerde ölücek var...

– Kızım bi sus, bi kerecik cevap verme anneye... “Yorum yok” de anneye... “Geçiniz” de anneye! Hem radyoyu sonuna kadar açıp karşısında sopayla abuk subuk hareketler yapıyo, hem de benle çene yarıştırıyo... Bi gören olsa deli diycek; niye sopa sallıyosun kızım radyonun karşısında? Orkestra şefi mi sanıyosun kendini?

– İyi tamam bıraktık... Bi dakka şööle kendi kendimize eğlensek olmaz sanki...

– Benim bildiğim ev kızları, radyoda hoş bi parça çıkınca, dans ederler, ne biliyim ellerine saç fırçası alıp şarkıcı taklidi yaparlar. Ne o ööle deli gibi çubuk sallamalar...

– Belki ben orkestra şefliğine öykünüyorum... Belki ben sıradan bi ev kızı diilim... Ya İdil Biret’in Suna Kan’ın yeteneğine, müzik kulağına sahipsem?..

– Sen tuhaf bi çeneden başka hiç bişeye sahip diilsin... Onu da birazdan kırıcam zaten!

– Tamam tamam, çekiştirme müzik kulağımı... Ay keşke ikiz olsaydık... Güher Süher Pekinel kardeşler gibi... Hiç olmazsa iki kişi olurduk, annem bizi dövemezdi... Sıdıka-Mehlika Pekinel kardeşler... Abim de Hikmet Şimşek...

– Baban var, Erol Taş!

– Haa evet, bi an için onu unuttum... Kız anne, ama bi düşünsene... Gerçekten, ya ben çok yetenekliysem... Acaip bir ressammışım mesela... Ya da jimnastikte... Yer hareketlerinde, kulplu beygirde, denge aletinde...

– Dengesiz karı! Nerden taktın yine sabah sabah...

– Baksana anne... Artık uluslararası başarılara sahibiz... Bir Cimbom örneği, bir Naim Süleymanoğlu... Bir Sertaç Yener...

– O kim kız? Sertab Yeneç?.. Sezen Aksu’nun yetiştirmesi mi?

– 24 yaşında dünyaca ünlü bir baraj mühendisi... Baraj gövdelerinde çatlaklara neden olan “borulanma” problemini ortadan kaldırmış... Suat Atalık var, dünya satrancında en önemli isimlerden... Bi düşünsene, bunlardan kaç tane daha vardır... Yetenekleri daha ortaya çıkmadan yiyip dayağı aşşağı oturuyorlarsa... Kitap okuyamıyolarsa, film izleyemiyolarsa... Orta zekâlı kazmaların kurdukları tezgâhlarda habire kenara itiliyolarsa...

– Milpardon... Haklısın kızım... Çok paramız vardı çarçur ettik... Sana bi piyano, bi bale dersi aldırtamadık... Hayatımızda şööle geniş bir evde oturamadık ki... Banyoya baraj yapalım, sen orda otur “borulanma problemini” ortadan kaldır...

– Ne alakası var anne yaa... Tamam bu ülkede hiç bi konuda “tesis yok” zaten... Ama yürek de yok... Kızlar zengin koca bulmaya, erkekler kurnaz olup köşe dönmeye, arada bi Alman hocalar, Bulgar antrenörler desteğinde “Avrupağğ duy sesimizi” demeye geliyoruz şu dünyaya... Mesela ben, birazcık okuyabilseydim... Belki de çok önemli bir bilim kadını olurdum... Madam Küri gibi... Belki Sıdıkanyum diye bir element bulurdum...

– Belanı bulucan sen belanı... Kopuk karı, dengesiz kaltak...

– Aman be, hemen küfür kâfir, sindirmece... Kaçıcam şu evden resmen. “Beyin göçü” olcak...

– Esas beyin travması olucak... Akşama baban kırıcak kafanı... Çok bilmiş... Ukela... Bacak kadar boyuyla kafayı nelere takmış... Zıpçıktı zirzop...

– Haydi yine yırttın... Baban iyi gününde, biraz da kafası iyi zaten... Şikâyet ettim, “Tabi yetenekli benim kızım, aferim ona” dedi... Şimdi sofraya çağırıyo... “İki tek atıcam kızımla, gelsin bana Makber’i okusun... Aynen Hamiyet Hanım gibi sesi var” dedi...

– Söylemiycam işte... Sanki yetenek bi tek öyle bişey...

– Kız inatlanma... İlle de saç baş yoluncak, ille dövdürtcan kendini... Kızdırma adamı, söyle dedim, sopa yersin...

– Her yeeeeer karanlıııııııık...

Karlar Düşerken...

– Felaket kar yağıyo anne yaa... Şimdi kesin Ankara-İstanbul karayolunun 48. kilometresi Kazan Geçidi Mevkii, buzlanma nedeniyle ulaşıma kapanmıştır. Ulaşım aralıklı olarak tek şeritten sağlanıyodur... Aksi gibi sürücüler de işaret ve işaretçilere uymayıp çekme halatı, zincir ve takoz bulundurmadıklarından, can ve mal kaybına neden oluyolardır...

– Hay senin çenen donsun da kitlensin... Kör olmayasıca! İki tane kar tanesine bakıp beş saat konuştu karı... TRT’nin Çamlıca vericisini yutmuş gibi, vır vır vır... Sana ne elin sürücüsünden, çekme halatından, takozundan...

– Ööle diyosun da camdan bi bak bakalım... Adamın taksisi kayıyo... Zinciri yok tabi... Üç saattir patinaj halinde, yazık... Yürü kız anne, adamın taksisine bi omuz atalım, sevaptır.

– Çekil o camın önünden şıllık... Elin adamına omuz atıcakmış... Vurdum mu omzun çıkar... Sabahtan beri dışarı çıkabilmek için uydurmadık bahane bırakmadın zaten... Yok efendim, “Bakkaldan bişey lazım mı, kediyi çişe çıkarıyim mi, damı aktarıyim mi, gelir vergisinin üçüncü taksidini yatırıp geliyim mi” bilmem ne...

– E ne var yani anne yaa... Noolur biraz dışarı çıkıp kardan adam filan yapsam, kartopu oynasam...

– Olmaz! Koca gelinlik kızsın... Konu komşunun gözü önünde, kızışmış karılar gibi yolun ortasında kardan adam, herif filan yapılmaz... “İçi adam çekiyo” derler... Fingir fingir kartopu oynanmaz... “Hafif kız” diye adın çıkar... Namusuna konuşurlar, “Hoppa” derler...

– Hoppalaa, ne alakası var şimdi... Niye adım çıkıyormuş... Kar yağdığında dışarı çıkan herkes hoppa mı oluyo... Eskimoların hepsi orospu mu yani?

– Kutupların örf ve âdetleri başka, bizim muhitinki başka... Elin pengueni kutupta pavyona düşmüş, bize ne... O kutup cemiyetini ilgilendirir...

– Penguen pavyona mı düşmüş.. Hihihi.. Oruçlu ağzınla elin kuşunun günahını alma kız anne...

– Aman canım, ben misal olsun diye söyledim... Yoksa bütün penguenler dünya ahret bacım olsun... O kuşların bi kötülüğünü gördüm desem yalan olur şimdi...

– Ay hohoho... Ölücem yaa... Kız anne filim kadınsın haa...

– Filim deme anneye! Dilinde çıban biter, ağzın yamuk kalır...

– Korku filmi... Kısa ve şişman metrajlı!

– Entersönziks!

– O ne anne? Ne dedin?..

– Elinin körü... Entersönziks dedim... Sen benim anlamadığım laflar edip benle dalga geçerken iyi mi? Metraj filan.. Sen de bu ettiğim lafı anlıycam diye uğraş dur... Entersönziks... Hadi sıkıyorsa anla... Ben uydurdum, manasını bi tek ben biliyorum.

– Ahahaha... Aman da pek şirinmiş benim tombik an nem... Bak ne diycam, senle ikimiz çıkalım, kartopu oynayalım, hadi bak... Noolur...

– O hiç olmaz.. Boyuyla çocukları olan eşek kadar kadın yolda kakara kikiri kartopu mu oynarmış, mahalleli ne der adama biliyo musun?

– Genital organlarımızı evde bırakıp çıkalım, namusumuza hiçbir halel gelmez...

– Kız bi çarparım, Medyum Memiş’in cini çarpmışa dönersin, papuç dilli cadı!

– Aman tamam, bi gün de dayak yemeden geçsin, sustuk sustuk... Entersönziks...

– (Şlak!) Edepsiz...

– A aa, nooluyo durduk yerde be...

– Entersönziks deme anneye... Ben uydurdum ama belki ayıp bir laf... Ööle denmez anneye...

Bir Gün Yollarda...

– Şoför Bey... Biraz yavaş gitsek diyorum... Hayır, yol kaygan filan... Şahsi bişey diil yani... Allah muhafaza, şimdi aniden... Öhü... Size söylüyorum Sayın Sürücü...

– ............

– Ay herif beni duymuyo bile... Hedefe kitlenmiş gidiyo... Hedefe vurmadan önce bikaç hava fotoğrafı alsaydık bari... Anı olur... Lütfen Şoför Bey! Yavaşlanılabilinir mi?

– .............

– Du yu sipiik İngiliş Mistır Dırayvır! Hiir mi? Höööö... Size söylüyorum Beyefendi... Anlaşılmıyo galiba... Ehliyeti Hava Harp Okulu’ndan mı aldınız? Ne maksatla uçuyoruz? Kenara sorti yapar mısınız, inicem... İnicem dedim! Bu genç yaşta ölmeye niyetim yok, daha büyüycem il olucam ben... Ciyyaak... Yavaş... Fena olucak ama... Bak çantamda üç numara örgü şişi var... Kes hızını, sinirlendirme el kızını...

– Bişi mi var bacı?

– Konuştu... Şükür... Daha noolsun Sayın Sürücü... Ne acayip araba kullanıyosunuz... Lunaparkta gondola binmiş gibi oldum, içim kalktı... Bütün trafiği alt üst ettiniz... Yüksek hız, usulsüz sollama, kırmızı ışık filan hak getire... Olmaz ki...

– Şoförlük var mı sende bacı?

– Asabi tansiyon var bende... Fırladı mı naapıcaam belli olmaz... Daha önce üç taksi şoförünün penisini kestim... Yavaşla diyorum, inicaaam!

– Gereksiz heyecanlanıyorsun be bacım... Kader meselesi, kaza yazıldıysa olur, dakkası şaşmaz... Zaten hayat ne ki... Hepimiz derin bi manasızlığın içinde yaşıyoruz... Belki hakiki mana ölümdür...

– Maşallah, felsefe de şoförlük gibi Sayın Sürücü’de... Ehliyeti Sokrates’ten mi aldın kardeş?

– 78’de aldım... O zaman ööle kurs murs yok... Şimdi önüne gelen ehliyet alıyo... Üç kere dosya yaktım, çok süründürdüler çok... Senin memleketin nereydi bacım?

– İstanbul... Ama bişey olursa annemlerin köyüne gömülmek istiyorum, aklında bulunsun...

– Okuyo musun, talebe misin?

– Ev kızıyım... Adım Sıdıka... Zeytinburnu’na halamgile kek götürüyorum... Annem “otobüste taciz ederler taksi tut” dedi... Annem aptaldır... Babam SSK’da çalışıyo, abim konfeksiyoncu kalfası... Söyliyeceklerim bu kadar, yolcuyla geyik çevirmeyiniz, önünüze bakınız, solda kamyon var dikkaat!

– Ananı...

– Frene abanma, vites küçült, yol çamur, arabayı savurursun, kayıcaz... Direksiyonu kayan yönün aksine çevir... Frene dokun şimdi... Topla... Vites büyüt, sağa geç... Şimdi derin bi nefes al, sakinle... Aferin yırttık işte...

– Hişt... Sürücü kardeş... İn bak ordan... Bu kadar basit bi nedenle insan kendini köprüden atar mı? Noolur bak...

– Hıııaa... Olmass, atçam kendimi... Şoforluğum erkegliğim beş paralık oldu... Bacak kadar karı bana şoforluk öğretti, arabayı kazadan kurtardı, kamyona kafadan giriyodum... Bana... Bunca yıllık şofora... Ühü... Hüü...

– Canım ne ilgisi var... Araba kullanmayı da bööle erkeklik sandığınızdan manyaklaşıyosunuz zaten... Erkek adam, şoför adam köprüden atlar mı... Arabacılıkta olur bööle şeyler...

– Sus bak, atıcam kendimi, şoforluğuma konuşma be kadın...

– Aaa deli mi ne? Yalan sööledim bak... Ben 67 yılında ağır vasıta ehliyeti aldım... Babam da doğma büyüme şoför... Annem desen kaportacı... Erkek gibi kadındır... Çocukken şoför şeklinde yetiştirildim ben... Delikanlı bi kızım... Gurura dokunacak bir durum yok... Hadi ver elini, atlama...

Sıdıka ile Medya...

– Yaa, demek ki öyle!.. Demek benim Tom Kuruyz’un Firm adlı filmine gitmeme izin verilmiyor... Siz kaşındınız kız anne! Sevenin arasına Allah bile girmez...

– Aman git şurdan deli karı... Sabah sabah... Salak şey... Tom Kuruyz da “Sıdıka gelip benim filmimi seyredemiycek” diye Halivut’ta kahrından ölmüştür şimdi... Yemeden içmeden kesilmiştir evladım... Leyla ile Mecnun, Kerem ile Aslı, Tom ile Sıdıka!

– İnsanın hisleriyle alay edilmez bi kere... Sen hiç mi genç kız olmadın? Rüyalarına Klark Geybıl filan hiç girmedi mi?

– Ben rüyamda hep Erol Taş’ı görüyodum, sonra babanla evlendik işte... Hihohoho...

– Ay çok kalpsizsin anne... Yıldo’nun kadın olanı gibi gülme insanın karşısında... Belki ben çok ciddi bi durumdayım... Ama bu adiliklerinizin bedelini ödiyeceksiniz... Şimdi son kez söylüyorum... Ya ben o filme giderim, ya da hakkınızdaki dosyaları herkes öğrenir... Mahalle medyasının diline düşersiniz... Beni izlemeye devam edin... Sbamk!

– O ne kız ööle, sıbank!

– Belge sunma efekti... Hani her akşam Star televizyonunda belgeleri gösterirken fondan “sbamk!” diye bi ses geliyo ya... Bunu siz istediniz, artık susmıycam... Söylenemeyenleri söyleyen kız, Sıdıka! Sbamk!

– Çoturk! Baban akşama seni ezerken bu ses çıkıcak ama... Tutturmuş sbamk sbamk diye... Geri kızın türküsü gibi...

– Eh sen dalga geç bakalım... Gerçeklerin er meydanına çevirmezsem şu evi... Sbamk!

– Kız bağırma salak... Abin uyanıcak, şimdi sana mezbahaya çeviricek evi...

– Bomba patlatıcam bomba... Alkolik babamla problemli oğlunun suratına şamar üstüne şamar atıcam... Sbamk! Sbamk! Sbamk!!!

– O şamarları sen yersin, bomba yerine de senin kafan patlar, bunu biliyosun Sıdıka... Amerika’nın huzurumuzu bozmasına izin verme... Boş ver Tom Kuruyz’u filan, facia çıkarma durduk yere...

– Susmıycam işte, sbam! Elektrik saati az yazsın diye saate at nalı mıknatıs yapıştırdığınız yalan mı? Aktaş Elektirik’in kilovatlarca cereyanını zimmetinize geçirmediniz mi? İşte faturalar, sbaam!... Belge iki... Abimin askerliği sırasında evci kâğıdı çıkarmak için yalan yere Tuzla’da sahte adres göstermediniz mi? Sbaamk!

– Sus... Rum kızı... Marika...

– Asıl sen sus Koskotas şey...

– Abini kaldırıp dövdürttürücem bak...

– Küçük abim... Cüce şey... Problemli oğlan!

– Yunan borazanı!

– Keman yayı!

– Evde kalmış medya kurusu...

– Makaryos... Rum Pontus Cemiyeti.

– Enosis ruhlu karı...

– Mikis Teodorakis...

– Mikiz, Teodorakiz, ama biz senin aileniz... Hiç birimiz melek değiliz, ufak tefek hatalarımız olsa bile, kol kırılır yen içinde kalır... Aile mahremiyeti diye bişey var şu hayatta...

– İşte babamdan gizlice alınmış kiloş eteğin KDV fişi... Butik Çebi... 2 Ekim 1993... Tutarı 235.000 TL... Varan 2... Problemli oğlan abimin, Kumkapı Kör Agop Restoran’da arkadaşlarıyla eğlenirken çekilmiş resmi... Kendisi rakı ve sigara içiyor... Sbamk!... Daha sööliyim mi... Dayıma babamdan gizli 500 mark gönderdiğine dair havale fotokopisi... Sbamk!

– Sus kız, hadi giyin, beraber gidicez o filime... Akşama baban sorarsa Samatya’ya hasta ziyaretine gittik deriz...

– Madonna konserine de gidilicek... Sbamk!

– Şantajcı şırfıntı... Ah sen elime düşersin elbet, İzmir’den denize dökmeyen namerttir... Yürü hadi...

Sıdıka Rüyalar Ülkesinde...

– Kız anne, medya rüyama adam soktu... Günaha girmiş miyimdir?

– Kim naaptı kız, nerene adam girdi... Açık konuş!

– Medya diyorum, rüyama adam soktu... Gastede resimlerini göre göre, elimde olmadan rüyalarıma girildi... Driim Boyz’u gördüm...

– Cenab-ı Allah hayırlara tahvil etsin... Kim bu dediğin adam, iyi bi işi var mı?

– Erkek striptizci grubu... Hoş adamlar, soyunup şov yapıyolar, dünyaca ünlüler... İngiltere’de kraliyet ailesi bile seyretmiş... Geçenlerde ülkemize bikaç gösteri için geldiler, basında ve sosyete hanımları nezdinde büyük ilgi gördüler... Ben de rüyamda gördüm... Bilinç dışı bi olay, pişmanım... Beni böyle kabul edebilecek misiniz anne? Namusumu temizlemek için intahar mı ediyim, boy abdesti alsam yeter mi? Hihihi...

– Bilincinin altına çekiçle vururum senin cadaloz! Anlattığı şeye bak, dört tane çıplak herife rüyalanmış... Özrü de kabahatinden büyük... Neymiş efendim o herifleri kraliyet ai lesi bile seyretmişmiş... Sen kraliyet ailesi kızı mısın, temiz aile kızısın salak!

– Aman anne! Temiz aile kızlarının da bi bilinç altı var... Gece gündüz gastelerde televizyonlarda aynı boku gözüne sokarlarsa ister istemez rüyana filan giriyolar işte... Kasıt unsuru varsa şuracıkta öliyim...

– Sus çirkef! Kendisi kudurmuş, bi de kabahati medyanın üstüne atıyo... Temiz aile kızının rüyasına en fazla “ak sakallı nur yüzlü dede” girer... Kız ne o surat pişmiş kelle gibi! Utanıp kızaracağı yerde hâlâ sırtarıyo...

– Hihihi... Bi an için sosyete karılarını ak sakallı nur yüzlü dedelerin donuna para sokmaya çalışırlarken düşündüm... Ay hoho... Çok komik...

– Töbe de melûne! Koş kız, git dört kere intahar et!

– Niye dört kere? Diriim Boy başına bi kere mi kendimi asıyım?

– Baban rüyanı duyarsa seni dört kere idama mahkûm eder... Ağır suçlara ööle ceza veriliyo, gastede okudum... Medyanın faydalı tarafları da var... İbret alıyo insan, ibret... Gasteler bööle şeyleri de yazıyo... İkinci sayfada... Bööle durumlarda temiz aile kızının babası cinnet geçirir, kurşun saçar, “pişman diilim” der...

– Niyeymiş? Babam rüyasında güzel kadınlar filan görmüyo mudur sanki? Rüya bu...

– Beyim diye söölemiyorum, senin baban bana çok düşkündür, benden başkasını gözü görmez.

– Hadi ordan, ben miyim hoca hoca dolaşıp herifi eve bağlamak için muskalar yaptıran, eşşek dilleri yedirten...

– O başka mevzuu... Adamda büyü varmış, onu çözdürmeye gittim... Cinci suya baktı; “Sarı bi kadın beyinle arana giriyo” dedi, ondan şeettim.

– Ay hohihi... Kız anne, ben de şu Driim Boyz’a eşşek dili yedirip, muskalar yaptırsam eve bağlasam... Sarı sarı dört ta ne herif şööle minderin üstüne dizilse, dizimin dibinde otursalar... Olur mu dersin? Hi hi... Şaka kız şaka... Öölesine konuşuyorum işte, elin sosyete cazgırlarına meze o herifler... Gelseler de istemem... Rüyamda bile istemem... Şaka...

– Innnh... Anne?... Nooldu yine bana kız?

– Bilincini kaybettin... Baban komaya soktu... Bilincinin altına adam giriyomuş dedim de, dövüp bilincini kapattı... Üç gündür serumla yatıyosun... Üzüldük biraz tabi ama naapalım, bilincinin altı temizlenmiştir...

– Ay kız anne ne güzeldi... Bi ara öldüm sanki... Bööle ışıklı bi tünelden geçip kıyasıya mavi bi boşlukta uçtum... Beyazlar giymiş bi sürü ölü vardı... Rivır Foniks’in ruhu bana “Hoş geldin Sıdıka” dedi... Ceymis Diin de yanındaydı... “Bitti artık Sıdıka, üzülme” dediler... Hiç dönmek istemedim...

– Kim kız o herifler? Çabuk gir komaya baban duymasın...

Demokrasi Mücadelesi

– Anne kız, düşünüyorum da...

– Düşünme!

– A aa... Ne demek “düşünme!” Kara leke, demokrasi ayıbı...

– Sus kız, ilmek kaçırıyorum...

– Susmaycam işte... İnatçı leke... Demokrasiye dökülmüş ketçap, düşünce özgürlüğüne sürülmüş motor yağı... Barış güvercinine verilmiş müshil hapı, defne dalına dadanmış süne zararlısı...

– Aferin, sıçtın işte kazağın boğazına, bi ilmek saydırtmadın cadaloz... Vır vır vır... Biliyorum ben, yine televizyonun dolduruşuna geldin, “kara leke” filan sayıklıyosun... Kışkırma Sıdıka, demokrasi şeysi felan zaten yok, delirtme beni, sus, zıbar...

– Ayy, 21. yüzyılın eşiğinde bööle bi annem olduğu duyulsa dünyada infial uyanır. Senin yüzünden bizim aileyi AET’ye almıycaklar işte... Sıdıka, Safiye, Zekeriya ve Samim Saka ailesi asla vize alamıycak... Ay ne fecii, bütün komşular İngiltere senin Fransa benim sürtücekler, biz bööle bu mahallede oturucaz ömrü billah.

– Cins karı... Daha geçen gün “Üsküdar nası bi yer acaba” diye soruyodun, şimdi kafayı Fransa’yla bozmuş... Baban yollardı seni oralara... Batı kulüp hayranı, iffete sürülmüş leke, çatlamış ar damarı, maneviyata saplanmış ucu zehirli hançer... Gaflet uykusu hapı! (Şrraak!)

– Ah! Demokrasiye kalkan el...

– Bak hâlâ konuşuyo... Gerçeklerin er meydanı baban bi gelsin, ağzını burnunu kırdırtmazsam senin...

– Babam... Objektif insan, araştırmacı karateci... Defne dalından falaka sopası, barış güvercininden rakı mezesi...

– Sus dedim kız! (Şrakküt)

– Ah! Demokrasinin boşluğuna vurulmuş tekme...

– Konuş konuş, akşama görücem ben seni... Mini referandum; kırk katır mı, kırk satır mı? İntahar mı cinayet mi?

– Barış güvercinini sarıyim mi, burda mı yiyceksiniz? Bööle bi referandum da ben yapıyim bari...

– Gel kız buraya, kaçma. Ben şimdi senin saçını başını...

– Demokrasiye atılmış terlik... Demokrasiden zarif bir gövde hareketi ve evet terlik karavana... Demokrasi banyonun eşiğinde... Şimdi içeri girip kapıyı kapadı... Evet, banyoda demokratik ortam, koridorda ortaçağ zihniyeti...

– Aç kız kapıyı, babanı çağırıp kırdırırım bak.

– Bi saniye, demokrasinin çişi geldi.

– Yalan konuşma anneye... Çık dışarı bak, bişey yapmıycam... Akşam babangil de gelsin AET’ye gircez, söz...

– Demokrasiye atılmış yalan... Peh!

– Kız çık dışarı... Körolmayası, yedi yine kafayı.. Kızım televizyonlar kapışınca gaza gelip demokrasi filan deme anneye... Sen kendin inanıyo musun? Daha geçen gün “Reklam arası rejimi” diyodun... Televizyonun kavgasından noolur, iki gün sonra öpüşüp barışır o manyaklar, yazarların, çizerlerin, gazetecilerin içeri tıkılıp, şairlerin yakıldığı yerde niye demokrasi lekelenmiyodu sanki? Dur duk yere düşünüp konuşucan, kara lekenin feriştahını sana sürcekler...

– Ay kız anne, sen de “düşünüyosun” ekmek çarpsın... Demokrasinin gözleri doldu resmen... Sen sakinleş, yarım saat sonra çıkıcak demokrasi dışarı... Hayret, demokrasinin annesi düşünüyo, fikri var resmen karının... A aa...

Abiler ve Kızkardeşleri...

– Sıdıka kız!

– Buyur, entegre abi tesisleri... Halter kaldıracı, sportmen man... Cep herkülü, potansiyel Naim...

– Şu halterleri topla, yayları filan kaldır...

– Herife bak... Lan, iki buçuk saattir kan ter içinde o halterleri kaldırıp indiren sen diil misin? Niye ben topluyorum, götür sen yerine koy, hem kas yaparsın.

– İyi iyi, halterler kalsın git ip getir, atlıycam...

– Dönüşte sırıkla da atlıyim mi senin yerine... Çocuğa bak ya... İp getir, halter götür... Ne o, beyefendi spor yapıyo... Abim kas sahibi olup, plajda kızlara hava atıcak diye, günün birinde silkmede rekor kırıcam, o olucak... Aptal... Aptal... Rüyasına Zeki Triko’nun mankenleri giriyo; her plaj mevsimi öncesinde bu herifle birlikte ailecek halter kaldırıyoruz...

– Ne konuşuyosun sen kız ööle mır mır...

– Hiç, Allahıma dualar ediyorum... Bu sene plajda abime hayırlıysa bi kısmet bulsak diye... Zeki Triko kızlarının, yerden bitme, hafif tombul olanlarından bi gelinimiz olur... Ekonomik krizden sonra Saadet Düğün Salonu’nda düğün yaparız. Zeki Triko-Temiz Aile Kızı kırması yengem, evde sana bu acı kuvvetinle kavanoz kapağı açtırır inşallah... Valla kısmet be abi... Belki de “temiz bir aşk aramak maksadıyla” taa Fransalardan kalkıp buralara gelmiş bir turist kızın dikkatini çekersin...

– Olucağına bak... Her gün gasteler yazıyo... Ecnebi kadınlar sarı erkekten bıkmış... Yarısı heroinman hemoseksül filan... Mutsuz oluyo tabi kadınlar...

– Hop, soluğu Çiroz Halk Plajı’nda alıyorlar... Kesişiyosunuz... Sen derin Fransıscanla kulağına “Fener bu sene niye bööle oldu” filan gibi muazzam kültürel, evrensel mevzuular fısıldıyosun... Alıyo seni götürüyo, gezdiriyo, yidiriyo, içiriyo... Meğer sana susamışmış elin Fransız’ı... İnsana susamış, delikanlılığa, mertliğe, fitbola susamış... Uzun toplara hakim bir Fenerbahçe isteğiyle yanıp tutuşurmuş... Sana diyo ki: Samim... Mösyö Samim... Jötem...

– Viy!

– Vule vu danse avek mua si vumple?

– Hü?

– Hiç... Orasını geçelim... Gözlerinizle konuşursunuz...

– Viy... Geçelim... Eee sonra nooluyo?

– Paris’e gidiyosunuz oolumcum... Kafe dö Paris, Şanzelize, sürtüyosunuz... Sonra dönüşte kızkardeşlerin en güzeli Sıdıka’ya bi blucinle bi de Piyer... Seninkinin erkek kardeşiymiş mesela.. Geliyo, tanışıyoruz Piyer’le... Akraba sayılırız bi yerde; çocuğun da kalbi temiz... Babama diyo ki; “Mösyö Zekeriya” diyo... “Matmazel Sıdıka’yı da aliim, kızcağız bi Paris’i görsün...”

– Hop hop, elin sünnetsiz itiyle olmaz...

– Kaç kere bööle bişey istedi ki çocuk, niye olmasın... Hem Piyer ööle sarı heroinmanlardan diil... Efendi bi çocuk... Fenerbahçe’nin methini tee Paris’ten duymuş... Sün net olup Peyami ismini almaya da hazır... Tipik balık burcu, hoş bi oğlan... İçkisi sigarası yok...

– Kim lan bu Piyer ineği?

– Sen getirdin ya Paris’ten

– Ben pezevenk miyim?

– Viy... Yani tam olarak ööle diil tabi... Kızkardeşin mutlu bir yuva kursun diye şeediyosun... Sen şimdi plajda insana aç bi Fransız kızıyla tanıştıydın ya... Bu onun kardeşi mesela...

– Ben o Piyerlerin ciğerini bilirim... Kayar bırakır, kirletir, kalırsın bi başına Parislerde... Ablası da sağlam pabuç diil zaten... Ben iş olsun diye takılırım o kadar... Yaramaz o karılar... İşe gidersin, sucuyu sütçüyü ayartıp içeri alır, yok yere elini kana bularsın...

– Buyur burdan tutuştur... Herife bak... Beş dakka hayal kuruyoduk, kafadan iki tane cinayet dosyası açtı... Hayal bu... Günah diil mi, niye hemen kötü düşünüyosun insanlar hakkında?

– Sana ne lan? Sen Fransızların avukatı mısın?

– Ne ilgisi varsa şimdi... Aman tamam abi, ben sana ipini getiriyim de kendini as... Kas vücut, et kafa, sevgisiz, duyarsız ayı!

– Ayı mı?

– Viy!

– Matmazel Kaltak! Gel kız buraya...

İlmî Hakikatler...

– Sıdıka kız, bişey sorucam ama gülmiyceksin... Kızların “G noktası” neresi?

– Ne?

– Kız baarttırma işte, annem duyacak... “G noktası” diyorum...

– Annee, abim ne soruyo bak hihohaaha.. Ay ölücem hihi... Ne diyon abi sen yaa?

– Lan kalleşlik etme işte kırk yılda bi işimiz düştü... Bi kız var, aramız iyi de... Hani şey olursa diyorum... Sen de kızsın ya... Bilirsin işte... Anneme sorucak halim yok ya...

– Babama sor... Ay hihihi... Oho, ölücem... Sapık...

– Dalga geçme cadı! Bizim çocuklar söyledi öyle bi yer olurmuş kızlarda...

– Yorum yok... İnsan kızkardeşine sormaz öyle şeyler... Ayıp, anlatamam... Başka bi yerden öğren...

– Grolyer in Amerikana’da yazar mı?

– Bilemiycam... Onun G harfi çıkmadı henüz.

– Peki, o ayıp diyelim... Hipotenüsünüz nerde sizin?

– Kızların hipotenüsü olmaz salak... Mahallenin itleri kan dırmışlar seni... O dediğin üçgende olur.

– Nası yani? Kıllı üç... gen... Öhö... Şey mi demek istiyosun... Ööö... Kutu... Kızım işte anla yaa... Çocuklar dalga geçer diye onlara soramıyoruz heralde... Noolur yani söylesen, sen kitap filan okuyosun, bilirsin... Şimdi bak... Farkındayım, ayıp tabi... Ama sen benim kardeşimsin... Hem, bu ilmi bişey... Tamam tamam, yüzün kızardı madem... Unut gitsin... Bakma öööle... Öh... Öhö... Özür... Özür dilerim Sıdıka...

– A aa... Özür filan diledi ayı... Bu kız işi bayaa ciddi galba... İncelmişin... Âşık mısın lan abi?

– Yok yea... Ne aşkı kızım... Esasen karı bana hasta... Beni görünce dudağı yere düşüyo... Kaçmaz yani, kitleyip gönül eğlendiricem...

– Pis... Eşek... Elin kızcağızına neler diyo... Beyninle kalbin pantolonunda gelişmiş oğlum senin. Gönül eğlendiricekmiş... Ben sana hipotenüsü anlatayım da gönül eğlendir o zaman... Cahil eşşek... Hipotenüs ööle bişey diil bi kere... Çok şaşırıcaksın ama, hipotenüs bir dik üçgende dik açının karşısındaki kenara denir...

– Dik açının tam mı karşısı... Erkekte mi... Açı... Dik deyince yani... Öhö... Karşısında... Ne?

– Avv... Sus... Kaba herif!

– Kaba et? Nasısında? Nerde?

– Yuh! Yemişin aslanım sen kafayı... Yazık vallahi... Bi taraftan, pantolon reklamından sabun reklamına kadar baldır bacak, gece keyifleri, “ara beni, boya beni, em beni”ler, milletin aklını donuna düşürmeler... Diğer taraftan cehalet, baskı, el yordamı, yalan yanlış efsaneler... Yazık annem yazık...

– Ne yazığı kız... Elimi sallasam ellisi... Sen abini ne sanıyorsun... “Yazık” lafını duymıyım bi daha... Höytr!

- Ne lan bu dört milyon telefon parası... Sıdıka, doğru söyle sen mi konuştun?

– Bi bakıma evet baba... Ama abimin adına aradım... Daha doğrusu milletin sesi oldum yani. Mini referandumlarda 900’lü anketler var ya... “genelevler kapatılmasın” diye aradım... 1700 kere... Çünkü görünen o ki, bu bir ihtiyaç... Kışkırtılan cinselliğin bastırılacağı bi yer lazım. Eğitim nanay... Ayıp, yasak... Evlenmek de zor... Hem bu devirde sırf o iş için evlenilmez ki...

– Sana ne kız, genelevde mi çalışcan kaltak!

– Kızkardeşime vurma baba... Sıdıka’nın haklı olduğu taraflar var... Vurma baba, kızın hipotenüsüne gelcek...

– Salak abim, bak hâlâ hipotenüs diyo... Bunların hepsi senin yüzünden zati... İki tane de ona vur baba...

– Vurcam tabi! Sen ne biçim abisin? Kızkardeşin geneleve düşüyo, sen uyuyosun... Gebert şu kaltağı namusumuzu temizle...

– Yapma bey, hipotünes yüzünden ocağımızı söndürme, iki evladına kıyma, gençlik işte... Vurma sabilere... Ah... Vurma...

Bak Yine Geldi Bahar...

– Nırınıd dıdttırı nırıdırıdım... hadi gel köyümüze geri dönelim, Fadime’nin düğününde halay çekelim, nırıdıd dıddırı nırı dırı dım...

– Ört o camı...

– Nırıdırı?..

– O cam örtülcek dedim... Sokaktan bakarlar insana...

– Nooluyo yaa! Bahar geldi, camı açıp iki tane nefes alalım dedik şurda... Ne kötülük var şimdi bunda... Bi salise camı açtım diye, ırzıma çiçek tozu mu kaçıcak?.. Zaten ot gibi yaşıyorum şu camın kenarında, bırakın da fotosentez yapıyim bari...

– Sus! Orospu otu! Baban gelirse yoluverir seni, kökünden söker...

– Bahar bu be! Söksün varsın, yeniden çıkarım... Sarmaşık olur, duvara yapışırım, ööle camın önüne doğru, ordan yağmur borusuna sararım yavaş yavaş, sonra da ver dalını kırlar, çay bahçeleri...

– Geliyo kafaya terlik!

– Lan ot statüsünü bile fazla görüyosunuz insana... Şeytan diyo tarım ilacı iç gebert kendini... Bahar yüzünden biraz sevinç gösterisi yaptık, karı “kafaya terlik geliyo” diye hemen muhtıra verdi... Olmaz bööle bişiy yaa... Anne diil dikta... Asabi kadın Emine Şenlikoğlu’nun çarşafını kuru temizlemeye vermiş hali...

– Anneyle eğleşen o dillerinde ceviz kadar çıbanlar bitsin inşallah... O dudakların balon gibi tee gözüne kadar şişsin...

– Haniyy kuşlaar ağaçlaar, binbir renkli çiçekler, nasıl yakalamıştııım saçlarındaan baharı...

– Dinlesene kız! Anne beddua ederken, evlat susar dinler... Taş kesilirsin alimallah, çarpılıp kanca gibi kalırsın...

– Dinliyorum...

– Etin kopsun, elin çıksın, kan tükür...

– Evet?

– Ciğer...

– Başka?

– Eöö... Şey olsun... Eee... Öh... Kız sen benle dalga mı geçiyorsun kaltak...

– Ay kız anne bakar mısın lütfeen... Camın önüne kumru yuva yapmış... Yazık kız, ekmek kırığı versek mi ki?

– Konuyu değiştirme anneye!

– Pardon, ciğer mi, kaltak mı ne ööle bişey diyodun... Özür dilerim devam et anne... Hayır sen konuş yani, ben dinliyorum... Samimiyim bak...

– İncir reçeli...

– Tabi...

– Yalancı şey, sen beni hayatta dinlemiyosun... Ne dedim en son bakalım ben? Sıdıka! Ne dedim en son kız?

– Kaltak dedin...

– Hiç de bile... “İncir reçeli” dedim... Mahsusçuktan alakasız bi laf ettim... Nasolsa dinlemiyo ki hanım kız bizi... Umursamıyo, takmıyo anneyi...

– Ah canım, iki tane yumurtası var... Camı hızlı örtmemek lazım, korkup kaçıyo hayvan, kuluçka bozulur sonra...

– Sıdıkaağ! Eşşek mi osuruyo burda?!

– Hayır, kumru yumurtlamış...

– Kız sen delirtican mı anneyi! Ben şimdi şu terliğin topuğunu senin kafana kafana... Küt küt....

– Ahı! Manolyalar tomurcuk olmuş, saksıya şebboy fideliycem.

– Kız umursasana anneyi... Eşşek sudan gelinceye kadar vururum şu terlikle bak... Baksana lan yüzüme... Sıçmıyım kumruna kuşuna... Kışt!

18 Nisan 1994
Dolar: 34.700...
Hava güneşli,
sıcaklık 24 derece...

Sevgili günlük,

Bugün anneme manevi şiddet uyguladım... Naparsa yapsın bahar sevincimden taviz vermedim, beni sinirlendiremedi ve fakat kendisi çıldırdı... En son bıraktığımda terliğiyle kendi kendini dövüp kolunu filan ısırıyodu...

Bugün kötü olan her şeyi kendisiyle baş başa bıraktım, çünkü dışarda bahar vardı... Yarın yine olucak...

Parkta Bir İlkbahar Günü

– Yanınıza oturabilir miyim? İsmim Kenar...

– Kenar kardeş, bak yanlış anlama, hoş bi çocuksun ama, git başkasıyla iletişim kur... Gençsin çabuk unutursun... Ben de isterdim uygar bi ilişki olsun, tanışıp sohbet edelim, ama bu mümkün diil... Cemiyet olarak henüz buna hazır diiliz... En iyisi sen git başka banka otur...

– Yalnızca oturucam...

– Sen hiç hayatında “hii abim” karikatürü görmedin mi salak?!. Başımı belaya sokma, evden birisi görücek zehir edicen hayatımı... Hadi git şurdan, beş dakka parkın tadını çıkarıyim...

– Salıncaklara pinelim mi? Sen pin, ben ittiriim...

– Yok, iki kişi daha bulup deve güreşi yapalım... Bak aslanım, ben aile içi şiddetin göbeğinde yetişmiş bir kız olmam itibariyle acayip tekme ve yumruk teknikleri bilirim, biraz beyefendi ol, git şurdan yarmıyim kafanı...

– Arzun bilir... Gidiyorum bak, elveda...

– A aa! İyice deli bu herif... Elveda anacım hadi güle güle...

– Hiş, bana bak. Magnum yer misin? Hani yalıyosun yalıyosun bitmiyo... Accık ısırırsın da... Televizyonda reklamı var ya... Veriyim mi bi tane Dondddurmaa...

– İyk! Pis lümpen, git şurdan...

– Yoğurt mu dedin?.. Çok severim, dibini yalarım...

– Bak Kenar kardeşim, Kenar mıydı ismin ne haltsa... Biraz klasik bi yaklaşım olucak ama, bu ayı dilinde böle ifade ediliyo: Ben senin bildiğin kızlardan diilim... Bu parkta hava almak maksadıyla bulunuyorum, cereyandan sokak kapısı kapandı, dışarda kaldım, vakit geçiriyorum...

– Ben de iyi geçiririm... Vakit yani...

– Sana kayanın selamı var, Borusana girmiş, koyuyum da bülbül gibi öt... Biz de biliyoruz bu laf oyunlarından, ama düzeysizleşmiyelim lütfen...

– Huahahahaha... Huaaaggh.. Bülbül... Huahı...

– Yedi şiddetinde güldü ayı... Tecavüzcü Coşkun Cünyor... Erol Taş’ın tineeyç hâli... Anlaşıldı, gidicem burdan...

– Niye kalktın? Kenar’da yer var gel otur... Üstüne ilişiver... Kenar kauntri devre mülk... Üç ay otur, para verme...

– Gözünün üstüne bir oturtursam ben senin şimdi üç ay dünyaya mor bakarsın!.. Ayıp ayıp, bööle mi delikanlı olunuyo? Senin kızkardeşine bööle ayılık yapsalar iyi mi? Hıyarlık bende ama... Burası Londra Hayd Park da sanki, tutup oturmaya geldim... Hayvanat bahçesine gidip aslan kafesine girsem daha az tehlikeliydi... Şimdi annem görse diycek ki “Biz seni eve boşuna kitlemiyoruz; bak dışarsı ayı kaynıyo”... Ama aslında kitledikleri için oluyo... Kız erkek arkadaşlığı tam gelişmiyo, cinsel istekler bastırılıyo, sonra ortalık eli donunda ayıyla doluyo... Sonra ayı çok diye yine kitle kızı gitsin... Kısır döngü, kuyruğunu ısırmış köpek gibi dönsün dursun...

– Dönder dönder dönder... Istır... Istır! Kopar! Cırmala, yol bana... Iyhhhş! Tut da sık... Didikle... Didik...

– Sen benim peşimde misin hâlâ lan? Hayır herifi dövücem, karakolluk olucaz... Diyecekler ki “Sen de bişiy yapmışındır da çocuğu tahrik etmişindir. Dişi köpek kuyruğunu kaldırmadan erkek köpek peşine takılmaz”... Cinselliği hâlâ köpek çiftleşmesi düzeyinde gördükleri için... Hoşt lan!

– Ben de senden hoşlanıyom...

– Hasbinallah...

– Geeel Kenar’ına geel, yatağıma piin, pencereyi öööört... Yeter ki olumsuz olmasın aaaşk... Gakdırıveeyim amaneey... İttiriveeyim amaneey...

– Ay yazık, bu hayvana da yazık... Çiftleşme zamanı gelmiş suaygırlarının göl kenarında böğürmeleri gibi tuhaf sesler de çıkarmaya başladı... Sen çok oldun artık aslanım... (Küt!)

– Ahı... Dövüyo bi de feministim banam... Şiddetin ne hoş...

– Uf mu oldu ayı yavrusu?

– Hee... Öp de geçsin... Öp... Öp... Öp... Deo takıl bana hayatını yaşa...

– Bak hiç vazgeçiyo mu eşek! İstenmeyen kıl... Söylemiştim, yıllarca şiddetin feriştahını gördüm ben... Sen kaşındın, al sana... (Sbamk!) Bu bir Sıdıka Saka yumruğudur, koyuyum da bülbül gibi öt... Kenar yayı ve diğer ayıp laflar, onlar işte... Bükiim mi lan şimdi boynunu...

– Yahuk... Ünüh... Kusura bakma apla erkek kadınmışsın...

– Abuklama, “insan” de ablaya! insan...

Ve Kenar... Ve Samim...

– Alo Sıdıka, ben Kenar... Alo... Konuş reca ederim, orda olduğunu biliyorum, duygularımla oynama...

– Kimsin lan sen, naapçan Sıdıka’yı, neyin kenarısın...

– Öhö... Asıl siz kimsin... Orası Sıdıka diilse yanlış mı düştü?..

– Doğru düştü... Ben Samim... Sıdıka’nın abisiyim... Ne istiyosun, nası yani, bu numarayı Sıdıka’dan mı aldın, yakınlığınızın derecesi nedir? Konuş lan kimsin?..

– Bir dost... İsmim Kenar... Kenar de, Sıdıka anlar...

– Bana bak, derhal Tuna Pastanesi’nin önüne gel, senin ağzını burnunu kırıcam...

– Şeyin ordaki mi, Yuvam Taksi’yi geçince hani... Sol kolda Arap’ın Tamiranesi’nin sırasında...

– Ne alakası var lan... Yuvam Taksi aşşada kalıyo... Üçkuyular minibüs durağının karşısı, yanında Şenkay bilardo salonu var...

– Bi dakka abi, karıştırdım şimdi ben... Yaa, bak ne diycam abi... Ben var ya, ben şu anda, şimdi bakkaldan arıyorum... Uzun tutcak... Ben kapatıyim, sen ara, bakkala telefon fatura sı girmesin... Numarayı veriyorum, yazıyo musun abi...

– Sen orda dur, ben atlayıp oraya geliyorum... Zıççam bacaana! Nerde şimdi o bakkal...

– Sana uzak kalır abi, Sinop’tayım ben... İstersen gel ama... Saat başı otobüs var, Ayancık Seyahat’e pincen...

– Sen kafa mı yapıyon lan benle geyik... Kim Sinop’u ne Ayancık... Sinop’tan doğru ne alaka, kızkardeşime telefonla takılıyorsun?

– Kütüğüm Sinop’ta abi... Esasen muhit olarak sizin ordayım, Sıdıka’yı parkta görmüştüm... O bakımdan yani... Sinop’a Askerlik Şubesi’ne geldim, kütük burda ya... Yarın döncem ama... Bi arıyim dedim... Sinop’tan bi arzun var mı abi?..

– Bak hâlâ konuşuyo... İskicem belanı, kapa lan şu telefonu, bi daha da Sıdıka’ya takıldığını duyarsam, yersin bıçağı... Duydun mu lale?

– Ağır konuşuyosun ama abi... Sevenin arasına Allah bile girmez... Aramıza girersen, sen diil ben vururum kendime pıçağı, elveda...

– Kütüğü Sinop’ta olan Kenar diye birini tanıyo musun kız sen... Sana söylüyorum cevap ver Sıdıka... İzzet-i nefsimiz mevzu bahis... Kenar bir nedir?

– Ühnk! Saçmalama abi, Kenar diye isim olur mu?

– İsmi her neyse işte... Seni kütüğünün ordan telefonla aradı, ben çıktım... Bi daha o çocuğu görmiyceksin, ikinizi birden öldürürüm...

– Aman abii... Benim o çocuğu gördüğüm felan yok... Yazık, hafif deli bi oğlan, sen hiç meraklanma, bi daha aramaz... Üşütük işte... Bi kere parkta gördü taktı kafayı... Naapıcaksın, o da ööle işte.

– Bak bi de elin itini koruyo... Benim kitabımda arada yü zük olmadan kızkardeşime zırt pırt telefon edilmesi yazmıyo kızım... Ciddiyse gelir ister, telli duvaklı götürür Sinop’a, kor kütüğün yanına... Ööle dillendirmek yok işi, adın çıkar... Ya evlenin, ya görüşme! Gebertirim, o kadar!

– Ben kendimi vursam olay çözülüyo mu acaba? Elin doğrudürüst tanımadığım manyağı Sinop’tan doğru telefonla ailemizin şerefini kirletti... Öyle ya, şimdi kesin bikaç ceset lazım... Ya ceset ya yüzük... Çünkü ailemizin şerefi telefonla arandı...

– Biz bööle gördük kızım... Saka ailesinin geçmişinde bir tek leke bulamazsın... Namus için ölürüz de öldürürüz de...

– Ay manyaklaşma abi... Sen on tane kızı arıyosun telefonla... Şimdiye kadar 170 kere evlenmen 120 civarında da “namus cinayetine” kurban gitmen gerekirdi...

– O başka... O kızlarla gönül eğlendiriyorum ben... Hem ben erkeğim...

– Kenar da erkek...

– Nea! Yürü kız abdest al, gebertçem seni... Demek “Kenar erkek” ha... Yaktın lan, bu genç yaşta yaktın beni, hapislerde çürüycem...

– Dediğim lafta ne var şimdi? Dünya nüfusunun önemli bir kısmı erkek... Diğerleri kız... Sen nası bazı kızlara “yazılıp” telefon filan açıyosun, peşine takılıyosun, kesişiyosun, tuhaf sesler çıkarıyosun, Kenar da ööle bişey... Çocuğun senden bi farkı var, kütüğü Sinop’ta... Anlıyo musun?

– Anlıyoruz heralde, eşşek diiliz... Peki şimdi naapmam gerekiyo benim?

– Delikanlılık raconunu ben bilemiycam... İstiyosanız gidip Kenar’la birbirinizi dövün, rahatlarsınız... Birlikte “kızkardeşiniz olmıyan” üçüncü bi kıza da takılabilirsiniz... İyisi mi sen kütüğünü de Sinop’a aldırt... Yeter ki bana bulaşmayın...

– Ben her ihtimale karşı sana bi tane vurıyim da, soona laf olmasın... Gel bak, yavaş vurcam...

Kukla Ettin Beni Kendine

– Alo, alo Sıdıka... Ben Kenar... Parktaki çocuk hani...

– Hii... Aman Allahım... Yanlış numara kardeş... Çok yanlış bi numara... Ört o telefonu, bi daha da arayım deme... Delirdin mi lan sen?..

– Deliyim, yanıyorum... Sana açılmak istiyorum... Size sana diyebilir miyim? Biliyorum siz de bana karşı ilgisiz değilsin... Yoksa telefonu açmazdın...

– Telefon çaldı açtım salak! Nerden biliyim kim arıyo?

– Başkası da mı var yoksa? Hıı, cevap ver!

– Aaa... Ciddi hasta bu çocuk... Bela mısın lan sen, hem nerden buldun bakiim bu numarayı?

– Parkta bana vururkene “Bu bir Sıdıka Saka yumruğudur” demiştin ya... Saka soyadlı herkesi aradım, sizin numarayı buldum...

– Yanlış numara! Burda Sıdıka Saka diye birisi yok! Ben Devlet Bakanı Bekir Sami Daçe... Çabuk kapa bakiim çocuğum telefonu...

– Bekir kim, o çocuğa mı âşıksın? İkinizi birden vururum kendimi de yakarım... Belki benim temiz hislerimden başka verebilecek bir şeyim yok, ama aşkım için ölürüm de öldürürüm de...

– Haydaa, nası yani aşk?.. Kardeşim epi topu iki dakka parkta görüştük, onda da yumruk yedin zaten... Huyumu bilmezsin suyumu bilmezsin... Sen başka bişiy hissediyosundur, aşk filan diildir o... Miden filan yanıyo mu?

– İçim yanıyo içim, geceleri uyku tutmuyo...

– Tamam işte... Gastirid... Aşk diil yani... Abimde de var, baharda azıyo... Sık ve az yemek yiycen...

– Kukla ettin beni kendine...

– Hırk! Ne diyosun be...

– Zalim...

– Gastrid artı ileri paranoid nevroz... Bak Kenar kardeş... Kız erkek arkadaşlığı bööle olmuyo... Bööle bişi diil yani... Hele aşk falan hiç diil. Anlaşıldı, senin bi kukla olma eğilimin var. Müslüm Baba’nın şarkılarını dinlerken karı kibin ağlamadan ve fakat masaya şööle kralından bi yumruk sallayıp, ağır delikanlı pozisyonunda birayı fondiplemeye yer arıyosun... Ama ben bööle hıyarlıklara karşı bi insanım.. Şööle sööliyim; tipin diilim...

– Arabamız yok diye di mi? Ah ulan felek, dibine vurıyım senin... Şööle bi Tempra’ya pinseydim bööle konuşmazdın ama... Askere gidiyim döniyim dayım çekicek altıma bi tane...

– Ah evet Kenar... Sen askere git, hatta ordan da Paris’e git oğlumcum... Bi daha da dönme! Lan elalemin hayatı Deryalar ve Ferhanlar şeklinde geçerken bize Müslümler çatıyo... Kukla etmişim kendime, arabası yok diye miymiş... Ah ulan felek statüsünde hayatıma girip tedhiş hareketleri yapılıyo...

– Bekire misin?

– Ne? Pis ayı!

– Bekir’e mi âşıksın diycektim... Ama dilim sürçtü, karşın da konuşamıyorum bile... Dedim ya lüle saçlım, kukla ettin beni kendine...

– Lan lüle filan diyip durma insana... Hayır, kötü konuşucam kırılcaksın... Bak aslanım, birincisi, sen âşık diil gastiridsin; ikincisi, hayvan sevgisi dışında benim sana bi his beslemem mümkün diil... Aşk dediğin yürek işi, beyin işi... Kendini ve birilerini kesip doğramakla âşık olunmaz. Son olarak da benim saçım lüle diil ki zaten... Olmaz yani... Hiç kırılma şimdi, kapat şu telefonu... Müslümler ve Ferdiler anladılar mı?

– Bunu bana nasıl söylersin Sıdıka? Yaşadığımız bunca şeyden sonra...

– Teknoloji mucizesi... Oduna yerli film senaryosu kaydedilmiş... Habire çalıyo... Biz senle ne yaşadık ki eşşoğlu eşkenar?.. İlle kırdırtıcan kendini di mi mazoşist salak! Git kendine başka bira mezesi seç, sakın bi daha arıyım deme, çok kötü girişirim ruhuna...

– Peki... Elveda Sıdıka...

– Alo?

– Sıdıka... Sıdıkam... Çok düşündüm, sensiz yapamıycam... Yeniden başlamaya ne dersin... Demincek telefonu kapattıktan sonra değiştim ben... Eski Kenar diilim... Adeta yani... Bak kukla ettin beni kendine... Tamamen... Büyük bir arzu duyuyorum... 21 ay sonra sıfır Tempra çekicem altıma... Alo lüle saçlım... Alo... Alo... Metalik gri... Sıfır... Kukla ettin... Alo...

Araştırmacı Ev Kızı

– Hişt... Lan devetabanı, sen daha uyuyadur... Afrika menekşesi gizli faaliyetler içinde; aniden dört çiçek birden açıcak... “Afrika’dan yardım görüyo” diyolar... Peygamberkılıcı da saksısına sığmaz oldu, gün geçtikçe boy atıyo, bi sürü yeni yaprak çıkardı... Yakında her yeri sarıcak, senin toprağında gübrende filan gözü var... Kökünü kurutucak vallahi senin... Sana söylüyorum devetabanı, elini çabuk tut, saksın elden gidiyo, aklın varsa bi sürü yaprak çıkar...

– Sıdıka, naapıyosun, kafayı mı yedin kızım? Vır vır vır ne konuşuyosun o çiçeklerin önünde...

– Çiçekleri birbirlerine karşı kışkırtıyorum. Aralarında husumet yaratıcam, kıran kırana büyüycekler, dal yaprak birbirlerine girişicekler... Provakasyonum bi tutarsa burayı ormana çeviricem şerefsizim...

– Çiçek kışkırır mı kız? Allahın beyinsiz otu niye dolduruşa gelcek ki?

– Aman anne, bizim beynimiz var da nooluyo? Her vesileyle kışkırıyoruz... Bin yıldır aynı dolaplar dönüyo... İki dallama karşılıklı küfür kâfir konuşup bizi birbirimize bi dolduruyo, sonra hoydaa... “Huzur ve sükun ortamı” gelinceye kadar kim kimin gırtlağını sıkarsa... Şiht... Lan devetabanı, yandaki saksı senin için “babası nifak tohumu, annesi eğrelti otu” dedi...

Hadi lan şööle ayı kadar bi yaprak çıkar da vur kafasına... Fotosentez için aldığı oksijenleri yurtdışına kaçırıyomuş zaten...

– Kız sus, şeetme şu çiçekleri... Devetabanı sen dinleme anacım bu kızı...

– Susmıycam işte... Bu bilimsel bir çalışma... Ben araştırmacı ev kızıyım... “Kışkıran çiçek” projem modern bilimde bir kilometre taşı olucak...

– Araştırma yapıyomuş... Paris Elida labratuarı mı kız burası?.. Yetti zaten senin bilimsel araştırmalarından... Kaynar cacık ve simli ekmek yapıp abine yedirdin, az kaldı ölüyordu çocuk...

– Esas senin oğlun Tazmanya Canavarı gibi her bulduğu haltı yemeseydi zehirlenmezdi... Araştırmalarım daha proje safhasındayken hepsini yedi herif... Öööle önüne geleni yerse, Şempanze B olur günün birinde!

– Şempanze B sana benzer... O çocuk gayet normal, manyak olan sensin... Başka hangi ev kızı düdüklü tencerede melodili kapı zili haşlar.

– O bir deneydi... Tencerenin içindeki yemek pişince melodili şekilde düdük çalıp haber vermesini sağlamaya çalışıyodum... Abim zili yemeseydi başarılı olucaktı... İyi ki Madam Küri’nin her şeyi yiyen bi abisi yokmuş... Karı hayatta Radyum elementini filan bulamazdı...

– Bırak elementi filan, koca bulabilmiş mi o karı...

– Bulmuş... Kocanyum elementi... Son yörüngesinde iki elektron bi yatak odası takımı, sıfır Tempra araba, 72 ekran televizyon, Turgutreis’te devremülk villa... Yağlı ka pı yani... Sonra iki de çocuk doğurmuş Madam Küri, herifi eve bağlamış...

– Kaltakinyum! Dalga geçme anneyle, kaltak...

– Nası dalga geçmiyim yaa... Hayat böyle bişey mi yani?.. Kızlar koca bulup yavrulamaya, erkekler sıfır Tempra alıp, koyu Fenerbahçeli olmaya mı geliyo bu dünyaya? Yaşam dediğin sanattır... Sırf evin içinde geçse bile... İnsan hoş bi yemek keşfeder, değişik bi çiçek yetiştirir... Mesela tatlılar... Bülbülyuvası, Dilberdudağı, Vezirparmağı... Ben günümüzdeki kaosu hamurla yorumlayıp, “Gökdelen Kenarı” filan gibi tuhaf isimli bi tatlı geliştirsem olmıycak bişey mi? Hâlâ vezirparmağı bilmem ne... Vezir mi kaldı?

– Nesi varmış kız vezirin... Yenilik olsun diye “Senatör Pipisi” diye tatlı mı uydurcaz şimdi...

– Kız anne senin kalbin kötü... Ööle bişey dedik mi şimdi... Hep böylesiniz zaten... O yasak, bu ayıp, şu günah... Bilimadamları kaçık, sanatçılar orospu, sonra cehalet diz boyu... Ona buna kışkıran sürüler halinde...

– (Şlaak!)

– Ah... Nooluyo be... Niye vurdun yine?

– Ben vurmadım, devetabanı vurdu... Hakkaten bak... Yalan mı atıcam mübarek günde... Devetebanı vurdu diyorum... İlmî bişey bu... Kışkırdı zaar...

Aile Arasında...

– Hüff!

– Surat yapma anneye!

– Niyeymiş, belki depresyon geçiriyorum...

– Yalan konuşma... Çocukken geçirdin sen hepsini... Suçiçeği, kuşpalazı filan hep çıkarttın. Uyduruktan naz yapma şimdi.

– İçim daralıyo içim... Afakanlar bastı... Depresyon bööle bişey demek... Anlaşıldı mı? Hüff... Hüf!

– Kolonya kok.. Ferahlarsın... Belki de nazardan için sıkılıyodur, halangile git kurşun dökün...

– Halamgile gidiceeme şööle bi kuaföre filan gidiyim... Saçımı kahkül kestireyim, hafif tonunu açtırıyim... Kızıla kaçan kestane mesela... Değişiklik olur, moralim düzelir...

– İyi bari, git orospu ol, açılırsın! Cadoloza bak, morali bozukmuş diye gidip pavyon karıları gibi süslenicekmiş... Baban saçını ööle kıpkızıl görürse seni naapar biliyo musun?

– Ay hayat diil Zlata’nın Günlüğü... Noolmuş saçımı değiştirirsem... Anayasada “Sıdıkanın saçı değiştirilemez, de ğiştirilmesi dahi teklif olunamaz” diye bir madde mi var sanki... Öyle ya, saçımın dokunulmazlığı var, ama babam tarafından yolunabilirliğini de unutmamak lazım... Kuaföre filan diil, direkman Yekta Güngör Özden’e gidicem...

– Onlar kim kız? Üçünü birden öldürür baban...

– İhihi... Üç kişi diil kız...

– Kaç kişi olurlarsa olsunlar... Hiç unutmam, abinin sünnetinde kavga çıktıydı, baban tek başına yedi kişinin arasına dalıp, hepsini birden yere serdiydi... Hıh! Bööle de bi adamdır senin baban... Beyim diye söylemiyorum, pehlivan gibi bi insandır, vurdu mu oturtur...

– Dediğim isim bi kişiye ait anne kız... Üç kişi filan yok... Yekta Güngör Özden Anayasa Mahkemesi Başkanı...

– Kim olursa olsun... Aile meselesine ööle, karakolmuş, Anayasa Mahkemesi’ymiş hiç kimse girmez. Gençken babanın pantolonuna çift ütü izi yaptım diye, baban kudurup beni odunla dövmeye başladı... Cahillik işte, koştum karakola sığındım... Komser muavini “Biz karı koca arasına girmeyiz yenge,” dedi... Bi tek babanın elindeki oduna el koyup karakolun sobasına attılar, o kadar... Sonra bize bi çay ısmarlayıp, eve yolladılar... Dönerken yolda baban kafama inşaat tuğlası attı... Gençlik işte, anlamıyorum ki... Tuttum, babamın evine doğru kaçmaya başladım.. Babam da “Karı koca arasına girilmez... Kocandır, hem sever, hem döver, bunlar evliliğin tuzu biberidir,” dedi... Annem kafamdaki yarığa tentürdiyot sürdü, babam da damadıyla oturup yarım şişe rakı içti... O gece eve dönerken baban yolda bi de denize itti beni, sonra çekip gitti... Evin yolunu zor buldum... Diyeceğim şu ki, aile kavgasında kimseye güvenme... Komşu, karakol, mahkeme kimsecikler araya girmez, yersin sopayı...

– Devir değişti ama anne... Amerika’da kocasının penisini kesen kadını da serbest bıraktı mahkemeler... Karı koca arasına girmediler yani, adamın şeysi kesildiğiyle kaldı valla...

– Ben senin o dilini te dibinden kesip karakol sobasına atmassam şimdi... Gel kız, zilli, kaçma...

Sıdıka’nın Günlüğü’nden

Sevgili günlük... Bugün yine sana Zlata’nın Günlüğü’ndekiler kadar acıklı ve tuhaf bi olay yazmak durumundayım... Bugün yine babamdan dayak yedim... Hem de Mazhar Fuat Özkan yüzünden... Aslında Yekta Güngör Özden yüzünden yedim... Annem adamcağızın ismini yanlış fitnelemiş de... Düzeltmeye kalkışmadım, iş iyice karışabilir, Mazhar, Fuat, Özkan, Yekta, Güngör ve Özden olmak üzere altı kişilik dayak yiyebilirdim... Ayrıca babam hızını alamayıp annemi ve abimi de dövdü... (İkişerden dört yumruk, ayrıyetten abime bir de şişe isabet etti.)

Daha uzun yazmak isterdim ama ayağımla bu kadar yazabiliyorum... Sağ kolum omzumdan çıktı... Sol kolumu da geçen çarşamba yazmıştım zaten (üç sayfa önce)... Sağ kalırsam görüşürüz günlük... Hadi, öptüm.

Hür İradeli Kız...

– Sıdıka kız, reyini kime atıcan...

– Söölenmez, herkesin kendi şeysinde bişey...

– Yok ööle... Baban şey dediydi... Reyimizi onlara basçaz... Horaz!

– Babama nooluyo ya?.. Oy benim diil mi istediğime veririm... Naapıcak, dövcek mi?.. Evden kaçar Yüksek Seçim Kurulu’na sığınırım musaf çarpsın. Kimi seçiceemi babam mı bilcek?

– (Şraak!) Elbette baban...

– Ah! Lan resmen seçim güvenliğim yok... Özgür irademe ipotek konuluyor...

– Yırttırma iradeni, anneye babaya car car car cevap verilmez ööle, dilin şişer, ağzında tanker patlar... Leyla Zana kılıklı cadı! Horaz’a rey basılacak dediydi baban... Sen de Horaz’a vericen o kadar... Resminde horaz olana...

– Ambleminde horoz olan parti kapanalı kaç yıl oluyo bi kere... Gidip bi de yanlış yere oy atıp ziyan edicen...

– Peki burun partisi mi horaz oldu şimdi?

– Burnu olan adam başka... Kesicigil ANAP’lı... Tayyip Bey RP’den, Zülfü var SHP’li...

– Aman o Zühtü Livanel için Karlı Kayın Ormanı’na arazi açıp villa dikmiş diyolar... Horazı da o herif yimiştir...

– Horoz yok diyorum sana... At, ot, ok, kuş, arı var... Bi de geyik vardı, DEP’in... Geyiği DGM’nin bahçesine bağladılar şimdi... Sen de ne acayip seçmensin anne yaa... Her taraf bayrak, afiş dolu, daha kimin kim olduğunu bilmiyosun... Seçim otobüsleri sabahın yedisinde bangırdamaya başlıyo... Hâlâ “horaz” diye tutturmuş... Hiç horoz lafı duydun mu?

– Horaz daha erken öter bi kere... 6’da filan bangır bangır ötüyo... Sen duymazsın tabi... Uyuşuk.

– Horazla bozdu kadın...

– Sus kız, gagalatma kendini ukela zilli... Elbet biliyoruz kimin kim olduğunu... Bak muhtar adaylarının biroşürlerini biriktirdim... Oyumu Horaz’a atıcam ama muhtar seçimi konusunda bağlantısız hareket edicem... Dinle...

Tecrübeli Muhtar Adayınız Samim Düve,

Okumuş Muhtar Adayınız Firuz Efelek,

Sarışın Muhtar Adayınız Haşmet Gökerik...

– Hihoha... Sarışın muhtar adayı mı?

– Gülme... O iyi adam, mahallenin en eski esnafı, nalbur... Seçmenlerine 250’şer gram fayans çimentosuyla yedişer tane beton çivisini bedava dağıtıyo... Allahı var hakkaten de sarışın herif, muhacır diyolar... Samim Düve var, tecrübeli muhtar adayı... Doğma büyüme Kastamonulu... Çıkıkçı... O da babangili ziyaret etti, bi kavanoz sülük verdi, romatizmaya birebir, bacağıma tutturdum... Bak...

– Ay, deli mi ne?

– Deli deme anneye, diline sülük yapıştırırım... Oy horazlı partiye basılacak, muhtar da sarışın olucak, o kadar çimento verdi herif...

– Reis de sarışın olsun bari, Dalan’a ver... Allahı var, o adam da sarışın... Hihoho... Mavi hem...

– Horaz partisinden mi o adam?..

– Valla olabilir, hangi partiden olduğu pek anlaşılamıyo... Bi tek gözleri mavi, en son öyleydi yani... Ama bak sana son kez söylüyorum... Amblemi horoz olan parti kapanalı yıllar oluyo... Tee Sayın Turgut Sunalp’ın partisiydi... İstersen babama sor...

– Elbette baban... Sorucam tabi... Ama varsa, Horaz’a basılcak rey... Ööle oyum kendimin filan olmaz... Elbette Horaz... Kümesinin reisidir, yımırtanın patronudur... Baban... Kendisi de ailenin reisidir... Kumral insan... Temiz reis... Bi temiz döver yoksa...

– Ay yeter artıkın yaa... Size ne reyimi kime vericeksem... Söylemiycam işte... Bıktım be, kaç günden beri car car car... Kaççam lan bu evden... Bıktım, şurama geldi şurama!

– Sülük yapıştırırım orana ! Şikâyet etme oy kullan cadı! Horaz’a ver, dayak yeme...

Güler misin, Ağlar mısın?

– Ay hahaha... Hohihi... Iyahınhınhın... İlahi baba...

– Nooluyo lan? Votkalı gazoz içmiş pavyon karıları gibi niye kahkaha atıyosun, ayı mı oynuyo?

– Ehöhihi... Him hi... Kusura bakma baba... Sen Çiller’e “Koca başbakan hiç karı gibi ağlar mıymış?” diyince... Şeedemedim... Hik... Kendimi tutamadım... Hayır, Çiller zaten kadın... Nası oluyo yani? Karı gibi ağlayan kadın... Hıhıhı... Noolsa olmuyo yaa... Ağlasan “karı gibi”, gülsen “kaltak gibi”... Konuşsan “dırdır ediyo” derler, sussan “frijit”... E, nedir yani? Peki, kız baba, sen hiç hayatında ağlamadın mı?

– Kim? Lan, erkek adam ağlar mı be... Bak, bi gün iştimadayız, Yozgatlı bi çavuş var, çocuk kıl bana... Ben de teskereciyim, saçı uzatmışım biliyo musun? Sen git bu çavuş beni bölük komtanına fitle... Komtan geldi... “Çıkar lan kepi” dedi, gördü saçı tebi... “Aç avcunu” dedi... 0877321 nolu kasaturayla başladı vurmaya... Kasatura numaramı halen unutmadım... 07219723 de piyade tüfeğimin numarası... Neyse işte... Dinlesene kız!

– Ay evet... 07219723... Vallahi dinliyorum baba...

– Ne diyodum, aldı bu kasaturayı... “Kaç gün var lan teskereye” dedi... “20 komtanım” dedim... Tam 20 tane vurdu avcuma... Gözümden var ya gözümden, bi damla yaş akmadı...

– Benim demem o diil baba... Ruhî olaraktan yani... Hani, sen bi gece rakı sofrasındaydın. Müzeyyen Hanım televizyonda “Gamzedeyim deva bulmam”ı söylüyodu, paraları bankere kaptırdıydın, abim ameliyat olmuştu filan... Gözlerin dolmadı mı o zaman? Ağladın resmen işte...

– O başka, gözüme yoğurtlu bakla kaçtıydı... Mevzuuyu daatma şimdi... Bak, karı kısmısı yapabilir mi bunu?.. (Coozz)

– Iyh! Yapma lan baba!.. Deli mi ne? Dilinde sigara söndürür mü insan?..

– Al bak, yutuyim istersen... Bu daha bişey diil, gençliğimde bardak yirdim ben çatır çatır...

– Sirkte mi geçti çocukluğun, kılıç filan da yutuyo musun?

– Kılıç diil de... Bu süs biberleri var ya, Arnavut biberi de diyolar hani, çok acı... Avuç avuç yerim ben ondan... Bişeycikler olmaz... Mutfakta vardı bi kavanoz, bak şimdi...

– Ay lütfen baba, saçmalama, mide fesadı olucan... Yapma, gel buraya... Aman adam resmen yutuyo biberleri... Baba ya... Miden delinicek adam... Gözlere bak, ciğer gibi oldu...

– Iyyyşş... Übb! Bi bok olmasss... Iyh... Bi kavanoz daha olsun onları da yerim... Yandım... Hüff... Dolapta rakı vardı...

– Rakı olmaz, su iç... Su da olmaz... Hay aksi yanıyo herif... İyice delcen mideyi, rakıyı içme...

– Ihıaağ... Iyk... Bişey olmaz mideme... Bakma ööle göbek olduğuna filan... Iyps! Bak ben şimdi kendimi kasıcam, sen bütün gücünle karnıma yumruk vurucan... Hadi, şimdi...

– Aman git işine baba...

– Vursana kız... Şimdi...

– Vurmıycam be zorla mı? Delirdi adam...

– Deli deme babaya (Şrraak!)

– Ah... Tamam, vurucaz... Vuruyom bak... Son, ki... Üç... (Baaam)

– Vallahi ben bişey yapmadım kız anne... Kendisi vur dedi bak... Turşuyla rakıdan oldu esas... Hafifçecik dokandım, fenalaştı sonra...

– Sus! Cinayete tam teşebbüsçü şey... Hafifçecik dokanmışmış... Dağ gibi adam göçtü gitti... Ayı idi uyu idi, evimin direğiydi... Öliim, öliim, ben öliim... Sabahtan da ayva kompostosu istediydi... Zekeriyaa Zekeriyaa, bizi koyup da nerelere gittiiin... (Dangada dangada bang!)

– Ay vurma kafanı duvara anne... Karı koca mazoşist ulan bunlar... Biri dilinde sigara söndürüyo, biri duvara kafa atıyo... Sen merak etme ayıltırım şimdi ben babamı... Baba... Babaa... Açtı bak gözlerini... Bu kaç?... Görmedi... Şey... Baba, kasatura numaran kaç, piyade tüfeğininki ne?

– Inngh... Sıfır yediyüz yim bii...

İnsan Hakları ’94

– Eşşoğleşşeğin kızı, ne biçim yol tarif ediyosun, “ilk soldan gir” demedin mi? Lan şu yolu bi bulıyim kenara park edip seni dövmezsem...

– Ay kızma baba, dilim sürçtü... Sağa gir diycektim karıştırdım... Esasen sol, sağ diye bişey kalmadı zaten, dünya globalleşiyo...

– Eh ben bi park yeri bulıyim; durucam, dörtlü flaşörleri yakıp 25 dakka seni dövücem... Hem beni yanlış yola sokup kaybetti, hem de boş boş konuşuyo kaltak...

– Sakın buralarda durıyim deme baba... TEM’e çıktık, otoyolda durmak ve park etmek yasaktır... Hele kız hiç dövülmez, Hıncal Uluç görür, adamın ağzına sıçar...

– Sus kız! Çocuk parmağını yalayıp arabanın çakmağına sok, kendini çarptır... Seni dövücem derken arabayı uçurmıyım, kendi kendini cezalandır... Hade, sok parmağını şu çakmağa...

– Eve gidinceye kadar sabret baba... Allah muhafaza, baba baskısıyla çakmağa parmak soktuğumu bi turist arabası görür, Batı’nın eline malzeme vermiş oluruz... Senin yüzünden içişlerimize karışırlar, insan hakları çiğneniyo diye tantana ederler... Zaten vize felan koyup onurumuzu zor kurtardık şunun şurasında...

– Sus bi dakka... Arka tekere bişey oldu galiba; aç şu camı da bi bak bakiim, lastik iniyo mu?

– Peki... (zzzzt) Ay şu otomatik cam olayı büyük kolaylık... Kim ne derse desin memleket hakikaten de belli mesafeler kat etti... Otoyollarımız, camı bir düğmeyle açılabilesi otomobillerimiz var... Gerçi sürücü koltuğunda eğitimsiz ayılar oturuyo ama, yine de modernleştik... Şekil olarak da olsa hoş bişi (zzzzzt) aaa nooluyo yaa... Baba! Kız naaptın babaaa! Cam... Kapının camı... Kafamı sıkıştırdın, öğğk boğulucam... Cam... Cam...

– Hâlâ konuşuyo cadaloz, kız susmazsan bi daha basarım düğmeye zzzt diye kafanı koparırım. Sen kaşındın, insan gibi soksaydın parmağını çakmağa... Hişt... Kız dikiz aynasına tükürme, arkayı göremiyorum...

– Haa... Şimdiy... Zekeriya Saka sen misin, bu Sıdıka’nın babası, ha? Beni tanıdın mı Zekeriya Bey... Ha? Şimdiy... Evet?..

– Valla çıkaramadım beyefendi...

– İyi düşün... Hiç beni televizyonda felan görmedin mi?.. Pazara gittim hani bi kere, sırtı küfeli çocuğa acıdım haniy... Gartvizit dağıttım... Çarık giyip dolaşdım, poşu takdımdı hani... Haberlerde felan... Yehu... Hiç mi görmedin?..

– Eöhö... Deterjen şeysi mi? Ha, yok... Buldum TRT 1’de “Sonradan Görmeler” dizisinde... Yok ama, o diildir heralde... Romina’yla Gülçin...

– Kardeşim sen ne biçim bir insansındır ki koca bakana deterjan şeysi diyorsun... Ben İnsan Hakları Bakanı Azimet Köylüoğlu diil miyim? Kameraya bak da konuş... Şöyle hafif biraz geri gel, ışığımı kesiyorsun... “Tabi Sayın Bakan” de...

– Tabi Sayın Bakan...

– Hüşt... Sen şimdi ben işaret verince elime doğru hamle et, öpmek iste, ama ben elimi çekeyim... Gamerayı arkana al, profil dur, tedirginmiş gibi yap...

– Niye?

– Ne demek niye? Kızını dövüp gadın haklarını rencide ederken iyi miydi? Ben şimdi sana gameralar garşısında gızmaz mıyım? Guşlar söyledi, gızın gafasını cama sıgıştırmışsın... Ayıp ayıp... Kınıyörüm... 20. yüzyıl bitiyor... Çağdışı kalıyorüz... Pudra var mı, burnum parlıyör...

– Kardeşim sen hakkaten İnsan Hakları Bakanı mısın, kafa mı buluyorsun, şakamera mısın? Nooluyo?

– Korumam telsizin götüynen alnının ortalık yerine bi tane geçirdi mi anlarsın bakan mıyım neyim... Şimdi ışık yetersiz, yarın sabah bi daha gelecem gameralar ve medyalarla... Kız daha eski püskü giyinsin, sen de hafif sakal bırak... “Tabi Sayın Bakan” de...

– Tabi Sayın Bakan... Töbe töbe...

Apolitik Sıdıka...

– Kız Sıdıka, nooluyo yine kız bu memlekete, Kars, Erzurum, Diyarbakır, bütün her yer kaynıyo... Noolucak bunun sonu...

– Anne bi susman mümkün mü acaba? Senin yüzünden ilmek kaçırdım... Manasız konuşmalarınla babamın süeterini sabote ediyosun... Senin yüzünden, ördüğüm şey süeter statüsünden çıktı, giderek bulaşık bezine benziyo...

– Aaa... Cadaloza bak, terslenme anneye! Sorduğuma cevap versene... Her zaman cak cak dünya meselelerini konuşmaya can atarsın... Ver bakiyim o elindekini..

– Çekiştirme anne süeter sünüyo... Süeter sünmesi olayından nefret ederim... İki sıram kaldı... Süeteri bitiriyim Akile halama çetik örücem...

– O ilmekleri boynuna geçiririm ben senin... Kız cevap versene anneye! Noolucak, sıkıyönetim mi gelicek hıı?

– Ayol ne biliyim ben? Kâhinler kanadından mıyım?

– Eşekler kanadındansın sen... Ver o örgüyü!

– Annecim süeteri çekiştirme rica edicem... Kadın diil sündürüm sistemi... Şuna bak ne hale geldi, atkı oldu artık bu... Sorduğun konuların hiçbiriyle ilgilenmiyorum...

– Tuhaf karı! Tığla kulağını karıştırırken beynini kurcaladın heralde... Nooldu sana kızım... Asoşeytıd Press ajansı gibi dünyanın her tarafındaki meseleye maydanoz olurdun... Kırk yılda bir insan gibi bi soru soruyoruz... Aramızda bu işlerle ilgilenen bi tek sen varsın, noolur sanki insan gibi cevap versen...

– Kız anne, pastırma yazı ne zaman?

– Bırak şimdi lafı değiştirmeyi, nen var kızım senin...

– Vizyonum daraldı!..

– Aah ah... Benim de içim daralıyo... Noolucak bu ülkenin hali? Abinin askerliği geldi... Bütün ana kuzuları gibi o da gidicek oralara, her gün yüreğimiz ağzımıza gelicek...

– Bu Ajda Pekkan da manyak ha... Sen koca süper starsın, Ferhat Güzel adlı türkücüyle ekrana çıkmaya ihtiyacın mı var... Menapoz şey... Belli bi yaştan sonra fıttırıyo bunlar anacım... Al işte Gönül Yazar-Reha Yeprem olayı... Aralarında otuz yaş var ayol... Suat Suna da şimdilik efendi bir oğlan ama, olacağına bak... İki gün sonra Serpil Barlas’lan Sies’te görürsem hiç şaşırmam... Sinirimden ilmek kaçırdım...

– Sıdıka! Ver o örgüyü diyorum sana!

– Sakın aklından bile geçireyim deme... Şheet... Örmeyee örmeyee örmeye geldiik...

– Sıdıka, yavrum, ben annecin... Aç bakiim gözünü... Görüyo musun, hıı? Bu kaç?

– Seksen öncesi...

– Hay diline kurban oliyim senin... Hah şöyle, eskisi gibi manyak cevaplarından ver... Neydi o ööle örgüyle, magazinle bozduydun kafayı... Noolurdu benle inatlaşıp babandan dayak yemeseydin sanki? Gözünü patlattırdın da başın göğe mi erdi?..

– Bu konuyu kapatalım anne! Ben uzayda mahsur kalan astronotlara acıdığım için, Birleşmiş Milletler’e mektup yazdığım için, Gagavuz Türkleri, Golfistrim akıntısı, Clinton’un pipisi, nesli tükenen kuşlar, pelur kâğıt, tiftik, çekirdeksiz kuruüzüm ve benzeri birçok konuda babamdan dayak yemiş bi insanım. Yıllarca benden örgü örüp televizyondaki geri zekâlı yarışma ve dizilere bakmamı istedikten sonra aniden “Bu ülkeye nooluyo?” diye soru sorup, üstüne dayak atan zihniyete söyliycek söz bulamıyorum.

– Naapalım baban politik konularda şahinler kanadından... Sertlik yanlısı accık, döver de sever de...

– Abimgil askere gidicek diye aniden memleket meselelerine kafayı takmakla olmaz bu iş... Ucu sana dokununcaya kadar, bu ülkede, dünyada neler oluyo bitiyo diye sallama sen, sana dokunmayan yılan bin yaşasın, sonra aniden kudur... Öfkeli kalabalıklara karış, ordan oraya sürüklen... Yazık be...

– Kız ne biçim konuşuyorsun sen be öyle... Çaarıcam yine babanı, esas sana yazık olucak... Ukela dümbeleği... Kes sesini, öbür gözünü de patlatmıyım... Şu süeteri bitir, akşama bakıcam... O bitince şofbenin üstüne dantel örücen... Manyak... Beş para ver konuştur, on para ver sustur... Kaltaklar kanadı...

Kara Günler

– Sıdıka, yavrucum... Annesinin bi tanesi, bıcırık kızım benim...

– Aman Allahım, bana iyi davranılıyo... Hayırdır... Ettiğim dualar, yağmur dualarıyla birlikte işleme kondu heralde... Şükür, bugünleri gösterene...

– Niyeymiş kız! Daha geçen gün ben sana bi kere daha “bıcırık” dedim...

– Geçen gün dediğin beş ay oluyo... Bi kere de 1991’de babam sarhoşken saçımı okşayıp “Boncuk gözlü kızım” dediydi... Sonra 1992 Temmuzu’nda abim beni bir sevgi gösterisi sırasında sırtına almaya kalkışmıştı... Düşürünce bileğim burkuldu ama olsun... Özetle, günlüğümdeki kayıtlara göre toplam üç kere sevildim şimdiye kadar... Bi bu son “bıcırık”, etti dört...

– En aşşa yedi sekiz vardır, sen hatırlamıyosun... İlk çişini söölediğinde baban sana “Afferin benim düğme burunlu kızıma” demişti mesela... Hatta hiç unutmam, abin seni kıskanıp akşama kadar “Benim de çişim vaaar” diye bağırdı... Sonra baban kızdı, abine iki tane vurup kömürlüğe kitlediy di... Abin kömürlüğün camından atlayıp Kütahya’ya kaçtı, benim tansiyonum 22’ye çıktı... Abini bir hafta sonra bulabildik. 14 yaşına kadar da yatağa işedi...

– Ay yeter anlatma anne, bilsem söölemezdim çişimi... Ne o, babam bana sevgi gösterisinde bulunmuş, nerdeyse aile faciası be! Hay düğme burnum kopaymış...

– Elleme burnuna! Anneyle konuşurken burunla oynanmaz...

– Hay ağzına sağlık annee; azarla azarla... Oh be rahatladım... Ne o ööle “bıcırık” filan... Nerdeyse ruh sağlığım bozuluyodu... İnsan öz kızını aniden sever mi?

– Her neyse... Beni dinle yavrucuğum... Kara günler yaşıyoruz... Konu komşuya rezil olmak üzereyiz... Biliyosun her ayın ilk perşembesi bizim “Dolarlı kabul günü”müz... Bu perşembe sıra bende... Ama dolarları babana verdiydim, baban ödeme güçlüğü içinde... Komşulara ne ikram edicem şimdi ben... Güne de az bişiy kaldı...

– Hihihi... Kara perşembe!

– Dalga geçme anneyle! Senin dikiş paran vardı... Onu gün geçinceye kadar bana şeetsen... Söz sana, perşembe krizini atlatıyim, geri vericem...

– Bence konkordato ilan et anne! Kek yapımını ve çay demlenimini durdur... Günün iptal edilebilitesi çok yüksek görünüyor. Hem, konu komşuya ayıp olucağını da zannetmiyorum... Dolar bazında kurulan komşuluk ilişkisinden noolur?

– Naapalım yani, her şey dolarla... Babaannen bile kefen parasını dolar bazında biriktiriyo...

– İyi de, bana ne? Gün sırası sana geldiğinde hep bööle oluyo zaten... Geçen sefer de abimin sünnetinde takılan altını bozup güne verdin... Madem dolar bazında gün işine girdin, kendini ona göre ayarla... Babama kredi verip batırma... Çocuğun yatırımlarını da yaktın... Abim yıllar ön ce sünnet olup, pipisinin bi kısmını altına çevirmiş... Sen tut herifin sünnet altınlarını güne yatır, gazozlu kek ve kısıra çevir, parayı karbonhidratla kolestrole bağla... Çok kârsız bi yatırım...

– Uzatma yavrum, bu bir kurtuluş savaşı, ver şu dikiş paranı, komşulara rezil olmayalım...

– Ben de bu lafa hastayım... Kolay mı ööle her şeyi “kurtuluş savaşına” benzetmek... Milletin parasını el birliğiyle kurnazlara hortumlat, ondan sonra gelsin “kurtuluş savaşı”... Benzeticeksen başka bişeye benzet bari... Şehit ruhları çarpar insanı.

– Benzetirim şimdi ben seni! Vurdum mu suratın dağılıp Çarşamba Pazarı’na benzer...

– Anlaşıldı, dövülebilite oranım yükseliyor... Bıcırıklık oranımda ise önemli bir düşme kaydedildi. Çünkü dikiş paramı dolar gününe vermeye pek niyetli görünmüyorum. Valla, kriz konusunda sana destek verebilirim anne, ama bazı şartlarım var... Abimin odasını istiyorum...

– Yuh! Kıbrıs’ı da isteseydin bari, kör olmayası karı!.. Altı üstü biraz para yardımında bulunucan...

– Valla siz bilirsiniz... Şartlar bööle... Yıllardır mutfaktaki divanda yata yata omurgam sekiz oldu... Parayı verdiğim gün odaya girerim, abim de mutfağa geri çekilir... Böyleyken bööle işte... Kendi düşen ağlamaz... Kriz kerizleri sizi... Peh, “bıcırıkmış”, ben de yediydim sanki! Rasyonel olalım, duygulara yer yok!

Susuz Yazı

– Anne lan valla, bak buna da şükretmek lazım... Ya Ruanda’da yaşasaydık... Susuzluğun üstüne bi de açlık ve iç savaş binicekti... Bi düşünsene, şükür yani... Susuzluktan kırılıyoruz, sen kanlı isale yakalanıp iki kilo yediyüzelli grama kadar düştün... Ama İstanbul’da yaşıyoruz, Asya’yla Avrupa arasında köprü... Gel sıçayım gerdanına... Aman Allahım, neler söylüyorum... Ateşim çıktı saçmalıyorum... Kendime ayran yapıcam anne, sen de içer misin?

– Inngh... İniil... İniil... Halangilin üst yanındaki bağ bizim... Değirmenyanı’ndaki tarlaya da üç gardaş ortağız.. Fitnat Hanım’a iki tane fiskos masa örtüsü ördürdüydüm 75 bin lira borcum kaldı, onu ödeyin, köyüme anamgilin ayak ucuna gömün.

– Saçmalama anne... Bi kanlı isal oldun diye hemen ölücek diilsin... İki güne kalmaz turp gibi ayağa kalkarsın... Sen bir İstanbullu’sun... Artık köyünü unut, ama Sıvas’ı unutma...

– Ne diyosun kız sen? Zaten içim dışıma çıktı geberiyorum... Deli deli konuşma anneye! Nadir dayın da “araba alı cam” diye babandan gizli iki altınımı aldıydı... Bişey olursa gidin isteyin, üstüne yatmasın, köyüme anamgilin ayak ucuna gömün...

– Sen sanki çok normal konuşuyosun... Nereye hemen ööle ölüp gidivermek... Daha torunlarını görücen, bööle yamrı yumru... Geri zekâlılar, şehre Küçükçekmece Gölü’ndeki radyoaktif artıklı suyu pompalamaya başlamış... Kim bilir kaç kere kullandık farkında olmadan... İçmeye bile gerek yok, radyasyonla dişini fırçala, gelsin kanser, gelsin sakat bebek... Borular da asbestli diyolar... Sana şööle beş kulak oniki karış, üç ayak radyoaktif torunlar doğurucam... “Kıyamet Alemeti, Hikmet-ü Teala” diyip oturcaz aşşa... Kansere yakalanıp ölenimiz olursa da “Vadesi doldu, ilahi netice” diyip yallah, köye annesinin ayak ucuna... Suya zehir pompalayan ibneler de... Tövbeler... Ben nasıl konuşuyorum yine yaa... Ayran içcen mi kız anne... İç bak, iyi geliyo... Förk!

– Asıl ibne Nadir dayın... Hâlâ vericek o iki altını... Helal etmiyorum kız, sana emanet o iki altın...

– Ayıpsın... Öldürür yine alırım... Sahi, öldürürsem dayım nereye gömülcek, ayak ucuna mı?

– Çekmece Gölü’ne at...

– Yaşşa! Musluktan dayım aksın... Kız anne, ayranı boşver, musluktan sek su doldurdun bak, içelim... Çivi çiviyi söker... Förk!

– Aman istemez... Sen de içme kız lıkır lıkır...

– Anne kız lan... İstanbul kafayı yedi, boyundan götürüyo artık... Artık çöplük mü patlar, depremden mi gideriz, musluktan mı, Allah bilir... Günlerimiz sayılı... O tarla marla var yaa... Satalım kız onları... Yiyelim... Tatile çıkalım... İmajmeykır tutalım, bana Yıldız Tilbe imajı yapsın, abime de Emrah’ın yeni imajından yaptırırız... Babama da postmodernist dindar imajı yaptırırız, yeni trend o... Cem Boyner trendi var ama o pek babama gitmez... Hiyps... Sittiret, ben vazgeçtim Madam Küri olmaktan filan... Nazan Şoray olucam... Kaset doldur... İypk... Aaaah, delikanlıııım... Bu kaadar kolaay sanmaa aşk vurur insanaaaah deli... kan... Iyps... Su içcem.

– Öyk! Kız sen rakı içiyosun resmen... Aaa üstüme iyilik sağlık sosyal yardım... Sarhoş bu cadı!

– Ne var... Suyun mikrobunu kırsın diye biraz alkol karıştırdık... Hips... Delikaanlııım... Amipli dizanteri olucaama sarhoş olurum...

– Git kız yüzünü yıka, ağzını çampala, baban gelicek öldürücek...

– İyi... Kısa vadede ölmüş olurum... Kim bekliycek musluğu... Hiyp... Delikaanlıım... Hiyps... Kalbiim dur artıık... Morişima bisiklet kampanyamın taksitlerini ödeyin... Abimden mavi tişörtümü geri alın, iypsk! Camel’e 120 boş paket gönderdim, saatimi teslim alın... İyps... Saatimi alın, beni köye gömün... Orıya... Bişeyin dibine işte... Gölgelik... Su kenarı... İyps...

Mahalle Kavgası

– Kız Sıdıka, bi daha o Şennur kaltağıyla konuştuğunu görmiycem... Gebertirim Alimallah... Alayı manyak onların...

– Kimlerin alayı manyak, nooluyoruz be?.. Naaptı sana Şennur...

– Horozları bizim maydonozları yiyodu... Gittim annesine dedim ki, komşuluk yerde horozunuza hakim olun, günah, maydonozları yoluk yoluk ediyo dedim... Sen misin diyen? Car car car... Üç maydonozun parası neyse versinlermiş de bilmemneymiş...

– İyi güzel de, horozun ruhsatı Şennur’un üzerine mi? Sen annesiyle kavga etmişin, ben niye Şennur’la konuşmuyorum...

– Ben anlamam... O horoz kuduz, Şennur da kaltak... Gelmeyi gitmeyi kesçez onlarla...

– Tamam kız! Ben horozu gırtlaklayıp sansar boğdu süsü veriyim... Abim de gidip oğlunu vursun... Maydonozumuzun klorofilini yerde komasın... Ay saçmalama anne, köy yeri mi burası, iki aile horoz yüzünden birbirimize giricez...

– Naapalım, gecekonduda oturuyoruz! Ben de isterdim apartmanda oturup “Yakıt parasını ödemiyo, çok su harcıyo” diye yandaki dairenin ağzını yırtmak... Adam ol da sen zengin bi koca bul... O zaman kapı komşunla hidraskoporu bozdu diye kavga edersin...

– O ne be?

– Oluyo ya işte... Gömme banyo, hidrosifon, çift asansör, otomatik gazoz, bok püsür...

– Ahihihi... İlle komşuyla kavga edilicek yani... Ömürsün kız anne! Diyelim ki bi tatsızlık oldu... Karşılıklı özür dilenip çözülemez mi yani? Kapı bir komşuyuz, yüz yüze bakıyoruz şurda... Dur, ben şimdi gider aranızı yaparım.

– Şennur... Şennur, aç kız ben Sıdıka... Bi beş dakka içeri giriyim, bizimkiler hırlaşmış ya horoz yüzünden...

– Sittir git maydonozlarına sıçtımın...

– Şennur, sana nooluyo kız...

– Elinin körü oluyo...

– Nooldu?..

– Kedi oğlan doordu, adını yelloz Sıdıka kodu...

– Saçmalama anacım, hadi annelerimiz bi cahillik etmiş horoz maydonoz kavgası etmiş... Şunun şurası komşuluk yerdeyiz, gelip kapını çalıp özür diliycem daha naapiim...

– Altına yap üstüne otur... Bas git şurdan... Ağzını hacılar basması gibi caarttadanak yırtarım, ahirete kadar otuziki dişin meydanda kalır... Faraş ağızlı karı!

– Kız Şennur, ben bilmem bööle kavga ağızlarını... Kız valla sana da yakışmıyo bak... İnsan gibi konuşup anlaşalım... Yapma...

– Yapma diil Avrupa... Girsin keman yayı...

– Bak sen de bilmiyosun bu kavga laflarını... Teorik ola rak, senin bana “girsin keman yayı” diyebilmen için önceden benim sana “ayı” demiş olmam gerekirdi...

– Tren rayı!

– Raylı sistem ve yaylı çalgılarla ilgili fantazilerini kendine sakla Şennur! Seninle aynı düzeysizliğe düşüp çene yarıştırıcak diilim... Sağdan gidiyim, cüzdan bulurum...

– Anca gidersin vaşşak suratlı karı... Horozpu...

– Olmaz bööle bişey ya... Resmen konuşulamıyo insanlarla... Az kaldı saçımı kapıyodu kız... Herkes oynatmış vallahi... Ne diyim be anne, özür diliyim bari, sen haklıymışın...

– “Haklıymışın” deme anneye... “Ağzını ense köküne kadar caarttadanak yırtarım yelloz” de... Alıştır ağzını biraz... Mahalle kızı dediğin bilir bunları... Horoz diil, hidrosifon yüzünden de kapışsan bilicen bu lafları... Yok kızım ööle konuşup anlaşmak özürleşmek felan... Bahçeşehir’de bile otursalar, insanın saçını kapıverir bu karılar... Hadi, “Takunya tak tak, orospu kaltak” de bakiim anneye... Desene kız...

– Fakat anne!

– “Fakat” deme, “yelloz” de anneye... Açıl biraz, aktif ol... “İplikçi karının götü gibi çır çır ötcen”... Sade adamlar mı hanzo oluyo sanıyosun sen?

Tabanca İcat Oldu...

– Kız anne, çabuk yere yat... Beşiktaş 2-0 yendi, karşı komşu yine havaya silah atıcak...

– Aman be! O heriften de illallah yani... Deli mi ne? Adam her gece balkona çıkıp bişeyin şerefine havaya cav cav cav saydırıyo... Yetti artık! Git kız beyaz bayrak getir, camdan sallayıp, şu herife bi çatalım... Vietnam mı lan bura?

– Bırak bulaşma anne yaa! Çıkma siperden... Laf anlamıyo o adam... Geçen yine bi şarjör boşalttı gökyüzüne... “Nooluyo amca hayırdır” diye sordum... “Amerika Sinsinati’de bir Türk bilimadamı, yapay kalp geliştirmiş, dünya onu konuşuyo, haberlerde dinleyip duygulandım” dedi... Üç el daha ateş etti... Geçen hafta da “Fen Lisesi öğrencileri dünya matematik olimpiyatlarında birincilik aldı” diye ateş açtıydı...

– Oğlu mu matematikten on almış, anlamadım kız...

– Aman anne, o herifin oğlu nasıl fen lisesine filan girip matematik problemi çözsün... Herif her şeye tabanca sıkan ayının teki... Sorunca “seviniyörüm, duykulanıyörüm” di yo... Bir Türk bilimadamı yapay beyin icad ederse anca kurtulur o herif... Oğlu da manyak zaten, maç çıkışı karşı takımdan birini şişlemiş, içerde...

– E iyi o zaman, adam “manyak” diye biz burda vızır vızır kurşun altında mı yaşıycaz... Çok seviniyosa davul çalsın, halay felan çeksin... Dur şimdi, ben onun hakkından gelirim...

– Delirme anne! Hadi o adamla baş ettin diyelim, her taraf ööle heriflerle dolu... Çoluk çocuğun belinde silah var... Moda şimdi... Hem biz “Öğretmenlere silah dağıtalım” diyen bakanların bulunduğu bir ülkede yaşıyoruz... Tommiksgil bile daha mantıklıdır...

– Herifin cephanesi bitti galiba, sustu! Tek çözüm var, bi dürbünlü tüfek alıp bu herifi indiriceksin aşşa! Her gece her gece bunla mı uğraşıcaz... Neymiş, “seviniyomuş” ayı yavrusu... Bi dürbünlü tüfek kaç paradır kız?..

– Ayıp anne ayıp... O zaman bizim o ayıdan ne farkımız kalıcak...

– Yok yaa! Teslim mi olalım şimdi? İktiza ederse aslanlar gibi çarpışırım, teslim olmam Sıdıkam kurşun saçarım...

– Lütfen anne manyak olma yaa! Naapalım işte, bazı insanlar, hava olsun diye silah taşıyıp rakıyı fazla kaçırınca havaya ateş açarak eğleniyolar... Rica edicem olayı büyütüp herifi düelloya çağırma...

– Düello felan gerekmez... Ben silahsız da haklarım o herifi... Bana adıyla sanıyla “Ayıboğan Safiye” demişler... Bakma sen, baban beni döverken ses etmiyorum... Beyimdir, döver de sever de... Ama elin adamı fazla oldu artık... Ben gidip şu herifi bi parçalıyım...

– Anne kız, gir içeri bak; babam abim karışır, olay büyür...

– Sen karışma kız, hem babana da gözdağı olur...

– Duymadım len, duymadıım! Bi daha söyle, bağır, bütün mahalle duysun, hadee! Çevirip küt diye kırarım boynunu... Hade leyn!

– Ay anne bırak adamı, boğulucak... Çıldırdı resmen kadın... Post-Vietnam Sendromu geçiriyo galiba... Kız anne, bırak herifin gırtlağını, bayıldı zaten bak...

– Gebersin! Söölesene lan, “bi daha içip içip mahalle arasında silah sıkmıycam” de!..

– Korkunçsun anne! Hayır, bişi diil herif ayılınca “karıdan dayak yedim” diye kendine sıkıcak tabancayı... Kız anne, genç kızlığında pankreasla ilgilendin mi hiç? Hakkaten ayı boğdun mu peki? NATO senin hakkında ne düşünüyo? Silahsızlanma konferansına başkan olsana...

– Sussana!

– Peki peki...

Mercedesler Ülkesinde...

– Sıdıka... Bak bak... Sağ ön takımdan bi ses geliyo pıt pıt pıt... Bak... Duyuyo musun?

– Ay yok işte bişey baba; araba yağ gibi gidiyo... Ne pıtırtısı... Yeter artık dinleme şu aleti... Delirtti zaten seni bu araba... Yok orası tık diyo, burası zızıl zızıl ötüyo, rotlar dingildiyo, triger kayışı yatağına sürtüyo... Hayır, bi de “nerden geliyo” diye bize soruyo... Ben ne anlıycam yaa, motor meslek lisesi mezunu muyum, okutmadınız ki insanı...

– Sus bi dakka... Bak zzzzt diyo... Bişey sürtüyo sanki... Aks bilyaları olmasın, teker altından geliyo di mi?

– Bi dahaki sefere steteskopla bincem arabana... Takınıcam kulağıma, doktor gibi; sen sordukça arabanın ilgili yerlerini dinliycem... Noolcak işte, görmemişin bi arabası olmuş, tutmuş triger kayışını sündürmüş...

– Edepsizlik etme kaltak! O dilini sündürür de koparırım senin... Naapalım, bunca yıl çalıştık bu düldülü alabildik... Ah ulan, para olucaktı ki çekicektim altıma bi Mercedes, ne ses çıkardı ne nefes, bas uçsun anasını satiim...

– Evet 3M kuralı diil mi? Milyarlar, Metres, Mercedes... Magalak rüyası...

– Altın kabzalı tapanca bi de... 14’lü olcak... Sıkıldın mı boşaltıcan şarjörünü...

– Metres de şarkıcı olcak ama...

– Hee... Mercedes’in de öyle her modeli diil yani... Üstü açık, tek kapı, züppe şeysi onlar... Şööle manda kasa olucak, mütahit işi...

– Kız baba... Sen İtalya’dan tır zulasında morfin sok, ben de evde labratuar kurup eroin imal ediyim, sana alalım bi manda kasa 500-SEL... Ön farlara atom sis de taktırırsın... Önüne bak daldın, arabayı çarpıcan... Şu Mercedes var ya, Truva atı, ülkeyi içten yıkıcak... Çeynç Mercedes’e binmek uğruna milletçe fırıldak çeviriyoruz... En ünlü futbolcularımız, şarkıcılarımız, işadamlarımız hep bu işle başlarını belaya sokuyo... En son Tanju yedi başını... Lan senin altın ayakkabın var, yürü git istediğin yere, Mercedesin eksik olsa kaç yazar... Ama o da gördü magalak rüyasını... Uyanamadı... Baba!

– Hıı... Ne? Sıdıka yavrucuğum, bu İtalya çizme şeklindeki ülke di mi? Nerde şimdi bu, kaç kilometre...

– Saçmalama baba... Ben şaka olsun diye sööledim o tır işini... İhihi, sen de şaka diyosun di mi? Hihi... Annemle ikimiz de südyenimizde kokain taşırız istersen hihi... Annem o gövdeyle tır zulası kadar taşır zaten... Abim de kurye olur... Adam başı birer Mercedes çekeriz altımıza... Altın kabzalı bi 14’lü alıp ben abimi vururum... Burak Kut’a ev tutarım... Ohoho... Ay, utandım... Baba?

– Nazan Şoray’ın kasedi vardı torpidoda bi onu bul bakiim, teybe şeedelim... Bu, morfin dediğin şey sıvı mı? Nası bişey şimdi...

– Hii... Aman Allahım... Sen ne diyosun baba yaa?

– Kız bi kere getirip malı vururuz... Sonra tövbe... Okul filan yaptırırım, hacca giderim...

– Ohi... Baba, duyuyo musun, ön taraftan ses geliyo, motor şeetmesin...

– Sittir et sesi filan...

– Ay delirdi adam...

– Bu, Nazan Şoray, kiminle şimdi...

– Niye soruyosun?..

– Hiç... İtalyanlar’ın parası liret di mi?

– Baba, sen ciddisin...

– Si... İtalyanca si “evet” demek di mi?

– Si... Ama... Ama...

– Direkt Roma’ya gidiyoruz şimdi... Hihohaha... İlk partiyi alıcam... Nihahohaha... Nazaaan...

– Ciyyyaak!

– Sıdıka?. Kızım kalk geldik... Kız uyansana... Ay bu salak karıyı da araba mı tutuyo ne? Beş dakka arabaya binsek uyukluyo hemencecik... Hadi kızım... Baban kızcak şimdi ama...

– İyyh... Aman, Allah’a şükür, Zeytinburnu’ndayız... Kız anne, bi kâbus gördüm, İtalya’daymışız, babam Piza Kulesi’ne çarptı...

– Ağzından yel alsın kız, arabanın kaskosu yok... Ben manava uğrıycam, sen de bakkaldan iki ekmek al dooru eve git, bamyayı ısıt, salata yap...

– Si sinyora...

– Si, mi deme anneye!

Barış... Hemen, Şimdi!

– Kız anne habere bakar mısın? “Barış Haftası nedeniyle aralarında Müjdat Gezen, Atıf Yılmaz, Şanar Yurdatapan, Lale Mansur gibi sanatçıların da bulunduğu bir grup denize barış mayası çalmaya kalkışınca karakolluk oldu...” Bi tuhaf oldu bu ülke de ha... “Çekyekleyini çıkaytıp yeçel yapsan” soluğu karakolda alıyosun...

– Çıkarma sen de ülkenin çekirdeğini felan... Kim diyo git göle yoğurt boca et diye... Götürürler tabi adamı... Kim bilir nedir?

– Olur mu kız anne... Barış için bir grup sanatçı toplanmış, sembolik olarak denize barış mayası döküceklermiş... Bunun altında ne gibi bi kötü emel olabilir...

– Kız, sanatkâr dediğin zaten “manyak” demek... Alayı sarhoşluk orosbuluk peşinde... Bi Burak Kut var içlerinde, temiz yüzlü efendi bi oğlana benziyo... Yoğurda felan bulaşmadı şimdilik... Allah sahibine bağışlasın... Maykıl Ceksın bile durulup evlendi çocuk... Bizimkiler hâlâ, göle yoğurt atalım, şurda şiir okuyalım, burda saz çalalım lak lak lak...

– Çok kötü kalplisin kız anne... Ya da anlamıyosun... Bun lar şimdi Nasreddin Hoca gibi yani... Denize barış mayalıyolar... Diyelim ki bizim sanatçılarımızın alayı “manyak”, “orospu”, Nasreddin Hoca da mı manyaktı?.

– Manyakmış tabi, lan hiç göl maya tutar mı?

– Ya tutarsa!

– Sus kız, sen Nasreddin Hocanın avukatı mısın?

– İtiraz ediyorum..

– Reddedildi! Barış için denize yoğurt döküyolarmış... Sen yağla yoğurtla uğraş... Elin Yunanı denize mayın döküyo, sularını oniki metroya şeedicekmiş... Sen korkak mısın niye yoğurt döküyosun, nerde kaldı kahramanlık... Puh sana yazıklar olsun! Karı gibi kork, yoğurt mayala, fasulye ıslat, pirinç ayıkla...

– Kız anne, iyi ki Pentagon’da felan oturmuyoruz... Senin yüzünden nükleer savaş çıkardı adiiyim... Her haltı yanlış anlıyosun...

– Yanlış felan anladığım yok, ödlek şeyler! Nasreddin de asker kaçağıymıştır Allah bilir...

– İhihi... Yok kız... Bi ara Tebriz’de kadılık yapmış... Yurtdışında çalıştığı için en azından markla bedelli filan yapmıştır... Hem tarihler yazıyo, Timur’un ordusundaki filleri önüne katıp kovalamış...

– Bak Timur da topalmış... Aksak Timur... Adamcaaz hiç rapor alıyım da askerlikten yırtayım diye uğraşmış mı? Filden ordu kurup başlarına geçmiş, aslanlar gibi savaşmış...

– Anne, dünya barışından yana olmakla, nüfuzunu kullanıp torpille bilmem neyle askerden kaçmak filan ayrı şeyler... Türk ulusunun yetiştirdiği en büyük askeri deha ve devlet adamı Atatürk bile “Yurtta sulh, cihanda sulh” demiş, hatırlatırım... Üstelik bu devirde barışı savunup savaşı istememek korkaklık diil, daha büyük bir cesaret... En azından insan, her dakka senin gibi her şeyi yanlış anlayan kimselerle uğraşmak zorunda...

– Ne yani ben aptal mıyım şimdi kız? Yuf! Yazıklaar olsun sana... Küs! Konuşmuyorum senle, cenazeme gelme, defol! Senin gibi kızım yok... Nankör kaltak! Müjdat Gezen yoğurtla beslemedi seni, benim sütümü emdin, nankör, nanköör!

– Ama annecim...

– Sus! Senle konuşan yok! Küsüz! Bundan böyle beni nerde görürsen gör, tanıma... Yoğurtçu orospu...

– Barış haftasındayız ama...

– Yoğurt mu dedin? Hayatta barışmam... Gidip başkasının annesi olucam... Gülme cadaloz... Akşam eve gelsin de baban senin dişlerini söküp reçel yapsın gör gününü... Gülme dedim!

Sevmek Zamanı...

– Aman da hanimiş benim tombilik annem... Gel kızın seni bi mıncıklasın... Şop! Annelerin bi tanesi... Şooop!

– Yalama anneyi!

– Öpcem işte, ıstırıcam o göbüşlerini, möbüşlerini...

– Yapma kız, gıdık alıyorum... İhöhö... Ay hih hih hih. Bana bak, ne istiyosun sen bakiim... Anneye yağlar çullar... Nooluyoruz? Çıkar bakiim dilinin altındaki baklayı... Durduk yere niye seviyosun beni... Ne o ööle tombilik filan demeler? Sadede gelelim...

– Buyrun bakalım... Anne diil, İmar Bankası reklamı... “Lafla kaybedecek, boşa harcayacak zamanı yok” dıgıdık dıgıdık...

– At deme anneye!

– Ay anne “at” felan dediğim yok... Ööölesine içimden geldi sevdim... Yazık ki ne yazıık... İnsan öz annesini sevse olmuyo...

– Beyaz sabo!?

– Ne?

– Beyaz sabo terlik diyorum... Hani eczanede beğendiy din... 485 bin lira... Seni uzun boylu da gösteriyodu hani... Onu mu istiyosun?

– Lütfen anne! Çok ayıp ama... Yine söylüyorum, benim bişey filan istediğim yok... Öööle tombik tombik sabahlığının içinde görünce, içim ısındı, seni şööle doya doya bi kucaklayıp sevmek istedim... Ama görüyorum ki sen geri zekâlı televizyon reklamlarındaki naylon aile annelerinden olmuşsun... Öz kızın sevse altında bişey arıyosun... Kalbim kırılıyo ama...

– Kenzo!..

– Kenzo parfümünü abim istiyodu bi kere, karıştırıyosun... Hem, ben yastık gibi bütün gün cam kenarında otururken parfüm sıkınıp ne yapıcam? Bana olsa olsa oda sipreyi lazım olur...

– Şimdi anlaşıldı, abin araya koydu seni, ondan sırnaşıyosun... Boşuna uğraşma, ben o eşşoğleşşeğe fırın parası biriktiriyorum çeyiz olsun diye. Hiiç kenzo hanzo filan alamam...

– Resmen paranoyak olmuşsun sen kız anne...

– Bak hâlâ yağ çekiyo... Tombilik de desen, paronoyakcım annecim de desen, beni kandıramazsın...

– İhihi... Bak şimdi ne zannetti paranoyağı... Ayhihihi...

– Hik hik hik... Beg timdi ne zannetti peremoyağı... gev gev... Hikkidi hik hik..

– Canıım... Kızının taklidini de çıkarırmış, komik yaparmış... Hakkat ööle mi konuşuyorum ben kız anne?..

– Tebi... Bi de bööle bööle yürüyosun... Ördek gibi, badi badi... Paytak cadı... Ihı... aynen bööle... (Şoop!) Kız öpüp durma anneyi, deli mi ne?

– Gıgından da.. (Şlop!)

– Aman kör olmayası! Git, dikiş makinasının gözünde beşyüzbin lira var... Al sabonu da, düş yanağımdan... Aybaşına kadar babana göstermeden giycen ama... Hadi... Lan elleme saçıma... And ver kız, baban duymıycak ama...

– Hişt bey! Uyudun mu? Dinle bi, ne diycem... Bu Sıdıka var ya... Delibaş... İyiden tuhaflaştı... Bugün bütün gün beni öpüp sevdi... Evvel, para istiyo sandım, almadı... Evden kaçıcak da helallaşıyo mu ne? Gidip yatağına baksak diyorum. Yoksa intahar filan mı edicek deli... Hırf! Ayy kıyamam... Hüyyy...

– Nooluyo laan?

– Aman sen uyu... Kızın diyorum, bugün habire bana sarılıp öptü... Niyeyse... Doğduğum gün filan mıydı ki? Benim nüfus kâğıdım sende, ne zaman doğdum ben... Hıı?

– Elinin köründe... Noolmuş kızın seni sevdiyse, sevcek tabi, anasısın... Hem sen sevilmiycek gibi misin? He? Tombalak Safiye... Gel hele bi yanak ver...

– A aa... Deli mi ne? Hepsi oynatmış bunların... Git lan öteye... Bağırırım bak, çoluk çocuk ayağa kalkar... Zekeriya sana söylüyorum, üşüttün mü adam? Öte git ayı...

Ve Onlar ve Sıdıka ve Ben

Hep onu düşünüyorum. Köyün tepelik bir yerinden denize bakarak hep onu düşlüyorum. Sıdıka şimdi burada olsa diyorum. Sıdıka’ya duyduğum aşk, sanki Aksaray’ın en büyük yangını.

Onu tanıdığım bütün diğer kadınlardan ayrı tutuyorum. Onun gibi kadınların da var olabileceğini düşünmek beni yaman heyecanlandırıyor. Kimseleri sevemez oldum, telefonlardan kaçar oldum. Güneşin parıltısı, denizin mavisi, ağaçların gölgesi artık beni ilgilendirmiyor. Hani neredeyse bu güzelim yerleri bırakıp yeniden İstanbul’a, o ürkütücü kaosa geri döneceğim. Varsa yoksa Sıdıka!

Sıdıka o kadar fazla okumuş bir kız değil. İlkokuldan sonra, tutucu babası çekip almış okuldan. Laf gelmesin, namus iki paralık olmasın, tez zamanda hayırlı bir kısmet bulsun diye bakkala bile göndermemişler. Sıdıkanın dünyası, perde aralığından gördüğü dar bir sokak ile TV ekranından ibaret. Bir de eve arada bir giren gazete. Ama komşu kızlar, salya sümük Brezilya dizileri izlerken, o dünyanın dengesiyle uğraşıp, AET’den, Çeçen-İnguş Türklerinden söz eder. Hatta ma hallede “Safiye Hanım’ın kızı entel olmuş” dedikoduları çıktığı için, annesi “Kime çektin bilmem ki, baban tarafında da hiç entel yok, bizde de,” diye söylenip durur. Kızın bu hale gelmesine, kocasının, ona hamileyken kafasında rakı şişesi kırmasının neden olduğunu düşünür.

Annesi, ezik ama sinsi kadınların tipik bir örneğidir. Ömrünü dayak yiye yiye, yemek pişire pişire geçirmiştir ama, kocasına büyük saygı duyar. Onun eline muhtaç olmakta hiçbir mahsur görmez. Bu, dünyanın en doğal halidir. Sık sık kızını dünyaya duyduğu merak yüzünden babasına gammazlar ve dayak yemesine neden olur. Üstelik bunu, onu korumak için yaptığını söyler.

Baba evin tek hakimidir. Hükümranlık hakkını asla tartışmaz. Ancak bu hakkın bir kısmını aylak oğluna devreder. Örneğin Sıdıka’yı kendisi gibi sık sık onun da dövmesi gibi. Evin içi de dışı gibi erkeklerin dünyasıdır.

İşte bu erkeklerin dünyasını gerçek ve güzel bir dünyaya çevirmek için verdiği uğraş nedeniyle beğeniyorum ben Sıdıka’yı.

Sıdıka bu amaçla her gün bir başka uğraş verir. Ağabeyinin Playboylarını gazeteciye satıp, parasını depremzedelere yolladı diye ikide bir dayak yer. Aşure ayında, aşure yapıp, bir kap da George Bush’a gönderir. Hatta ondan ve karısından teşekkür mektubu alır, babasından dayak yer. Bosna Hersek’teki barış gücüne atkı örer, babası tarafından bu atkıyla boğulmak istenir. Genel Sekreter ...’ye Safranbolu lokumuyla deodorant alır, ancak Rum lobisinin oyununa geldim duygusuyla son anda göndermekten vazgeçer. Anneannesinin verdiği çeyizlik bilezikleri bozdurup, dünya barışı uğruna harcadığı için de yine babası tarafından komaya sokulur.

Bazen umutsuzluğa düşer Sıdıka, intiharı düşünür. Annesinin yanıtı hazırdır: “İntihar et de baban öldürsün seni!” Başkalarının hayatı Casablanca filmi gibidir, onunki Karagöz oyunu. Karagöz’ün söylenen her lafı yanlış anlayıp Hacivat’ı tokatlaması gibi, kendisinin söylediği her şey yüzünden suçlanıp dövüldüğüne inanır.

Annesiyle tartışırken “Sırf neslim tükenmesin diye ölmüyorum. Kâinatın hiçbir yerinde benim kadar bahtsız bir ev kızı kalmamıştır herhalde. Sosyolojik numuneyim, ekmek çarpsın. Bir bilimadamı görse, üstümde doktorasını yapar,” dediğinde aldığı cevap şudur: “Azmışsın kızım sen. Ne demek üstüme bilimadamı çıksın, doktoracılık oynayalım? Baban az bile dövüyor seni.”

Nitekim “Sus kız baban bunları duymasın,” diyen anne, yine de gece geldiğinde gammazlayacak, baba da bu kez kızını perdeyle boğmaya kalkacaktır.

Sıdıkanın çevre duyarlılığı, başını çok daha büyük belalara sokar. Bir gün evin içinde “bir mikroskop kaç paradır,” diye söylenerek dolanmaya başlar. Annesi dehşet içindedir. Elalemin gelinlik kızları dikiş makinesi sorarken, kızının mikroskop diye üşütmesini evin içinde yeni bir uğursuzluk olarak görür. Oysa o günlerde, Boğaz’da bir gemi, içindeki yirmi bin koyunla birlikte sulara gömülmüştür. Sıdıka, rengârenk bakteriler, virüsler, basiller, planktonlar oynaşan o kirli suları düşünüyordur. “Kimi birbirini yiyordur, kimi hamiledir, birazdan doğuracaktır,” der. Annesinin mutfakta soldan üçüncü kavanozda para biriktirdiğini biliyordur. Annesini, evden kaçıp bir laboratuvara sığınmakla tehdit edip bu parayı alır. Camdan baksa suç, ekrana baksa suçtur. Tek istediği hanım hanımcık mikroskoba bakmaktır.

Zamanla hem evdekiler, hem de mahalle sakinleri bu mikroskopa alışır. Dizi izler gibi, konu komşu, her gün onların evine taşınır. Sıdıka onlara açıklamalı gösteriler yapar: “Yirmi bin koyun ölünce deniz kirlendi. Deniz kirlenince deniz kızı Eftelya adını verdiğimiz şu beyaz planktonlar oksi jensizlikten kötü yola düştüler. Artan basil miktarıyla beslenip semiren deniz pezevenkleri çoğalıp kızları kandırmaya başladılar.”

Bu mikroskop öyküleri “arkası yarın” dizileri gibi her gün yazılır. Hatta kahve falı gibi komşu kadınların mikrop fallarına bile bakar. Ta ki ağabeyin eve bir akşam hışımla gelişine kadar. Bir yandan Sıdıka’yı tekme tokat dövmekte, bir yandan da “Seni bu pazar Boğaz’da ikibin kişiyle kol kola dolaşırken görmüşler,” diye söylenmektedir. Sıdıka’nın savunması yeni bir Karagöz oyununa yol açar.

“Ay vallahi Boğaz’daki koyun leşlerini kınamak için kol kola girip çevre zinciri oluşturuyorduk. Kınadık dağıldık zaten.”

“Kına yak. Namusumuz iki paralık oldu. İki bin kişiyle kol kola, ne halt ettiniz ulan Boğaz’da? İki bin kişiyle sarmaş dolaş ha? Kimdi ulan o, kolundaki bin dokuz yüz doksan dokuz it?”

Evet, böyle bir dünyada yaşıyor Sıdıka. Oskar törenini izlemek için sabahın dördünde kalkıyor; parasızlık yüzünden uzaydan indirilemeyen Rus kozmonota üzülüyor; Sovyetler Birliği dağıldıktan sonra, Türkiye’ye dolan ve ağabeyinin de peşlerinde koştuğu Ukraynalı kadınlara acıyor; dolaptaki likörden gizli gizli içip İtalya’da bir hapishaneden helikopterle kaçan Türk kaçakçıya hisleniyor. Hatta onu kaçıran Trapeni adlı Mafya ailesini bile tanıyor. Onlara gelin gitmeyi, babasına kaçak Mercedes yollamayı düşlüyor. Onların kendisini, ağabeyinin dayağından kurtarmasını bekliyor.

Sıdıkanın öyle doğru dürüst bir giysisi yok. Saçlar at kuyruğu... Bayramda bile fön çekmesi yasak. Bu hak, ağabeyinin. Gezmek tozmak da öyle. Zaten Sıdıka’ya göre, aile bir çifte standartlar enstitüsü. Ve ben bu kızı seviyorum. O, bu dünyayla kucaklaşmak, bütünleşmek istiyor, kabuğundan çıkmak istiyor. Bir keresinde artık amacına ulaşmış bir Sıdı ka olarak yaşamını sürdüren bir kız arkadaşım, yaklaşık olarak şöyle demişti yanlış hatırlamıyorsam:

“Bırakmak, gitmek, değişmek ve yer değiştirmek (geride bıraktığımız kişilere göre) derin ihanetlerdir, ama bu biricik hayatımızın da (bizi ileriye götürecek) geniş yelkenleridir bana kalırsa.”

Sıdıka da bunu istiyor...

Son söz: Benim gözümde genç neslin en iyi mizah yazarı olan Atilla Atalay’ın Hıbır dergisindeki yazılarını derlediği Düş Kovalayan adlı nefis kitabını okumanızı tavsiye ederim. Ben Sıdıka’yı o yazılardan tanıdım. Atalay’dan dileğim, bir başka yazısında da, bir vesile yaratıp onu buraya, Bodrum’un Türkbükü köyüne göndersin. Ağabeyinin refakatinde de olsa razıyım.

ENGİN BİLGİNER

Rapsodi Dergisi